Evde Bir Canavar mı Var?

Mizgin’in babası, karlı bir pazartesi gecesi, Kars’ın en soğuk ve en yalnız evinde sessizce kaybolup gitti.

Aslında o gece de, çoğu zaman olduğu gibi, çok gürültülüydü.

Mizgin odasında yatağına oturmuş, yorganını burnuna kadar çekmişti. Sobanın borusunu, duvara açtıkları bir delikle odasına kadar uzatmışlardı. Buna karşın tir tir titriyordu. Sayısını tam hatırlamıyordu ama yaklaşık on homurdanma, iki kütürtü ve üç buçuk haykırıştan sonra bir gürültü koptu. Buçuk diyordu, çünkü son haykırış tamamlanamadı. Boruların birleştiği yerden gri bir duman çıkınca, soba devrilmiş olmalı, diye düşündü.

Küçük çiçeklerle bezeli basma geceliğini düzeltti, ayaklarını buz gibi zemine bıraktı. Sanırsınız Kuzey Kutbu’ndaki en büyük buzul kopmuş ve odasına kadar yürümüştü. Hatta biraz ıslaklık bile hissetmişti. Ellerini ağzına götürüp arada hohluyor, ısınmaya çalışıyordu. Yavaşça hole çıktı, salon kapısına kadar yaklaştı, başını usulca öne uzattı. Karanlıktan hiçbir şey görünmüyordu.

‘Belki,’ dedi içinden, ‘ses banyodan geliyordur.’ Ayakları buz tuttuğu için karıncalanmıştı. Işıkları açmaya çalıştı ama düğmenin mekanik sesinden sonra her yer hâlâ karanlıktı. Köyde kışın elektrikler sık kesilirdi. Muhtar, “Hep, o uğursuz kurt yüzünden!” derdi. Hemen hemen her akşam, kurt ulur ve... elektrikler gider. Bu hep böyle olmuştur. Mizgin, aynı kurt olduğunu bilirdi, çünkü köyün muhtarı Baran amca, “Ben düşmanımı gözünden tanırım. Geçen akşam gördüğüm kurdun ayak izleri bunlar,” demişti.

“Çok saçma!” diye karşı çıkmıştı o gün. “Kurttan düşman mı olur?”

Muhtar, “Sen çok oldun artık, okul senin dilini pabuç kadar yapmış,” diyerek yüzüne öksürmüştü. Sinirlendiğinde hep öksürürdü.

Babasıysa kızgın bir şekilde, “Gereğinden fazla konuşuyorsun!” demişti.

Konuşmanın ne kadarı gerekli çocuklar için, hep bir bilinmezdir. Sonuç olarak, ne kurt bulundu ne de kesintiye çare. Olan, kümeslerdeki tavuklara oldu. “Afiyet olsun zavallı hayvana, o karda kışta ben de kümese dadanırdım,” diyerek içten içe gülmüştü.

Işıklar da yanmadığına göre, banyodan uzak dursam iyi olacak, diye düşündü, gizemli gürültünün peşini bırakmaya karar verdi. Tıpış tıpış odasına gitti, bir yılan gibi yatağına kıvrıldı. Penceresine vuran ay ışığına bakarken uykuya daldı.

“Horozlar ötmedi bu sabah kızım. Kalk, okula geç kalacaksın!”

“Ne horozu anne, saat çalmamış diyecektin herhâlde.”

Sabahları hımıl hımıl konuşmak en iyi yaptığı şeydi. Yetişkinlerin “uyku sersemi” dedikleri hani. Annesi kıkırdadı ama sesinde bir tuhaflık vardı. Mizgin, gerçek bir gülüşle sahte olanı her zaman anlardı. Gözlerini bir baykuş misali açtı. Annesi çok yorgun görünüyordu. Burnu kıpkırmızıydı. Birinci olasılık, nezleydi. Ama onu tanırdı, hasta olsa yataktan asla kalkamazdı. Çok ağır geçerdi nezlesi, gözleri de şişmekten açılmazdı. İkinci olasılık ise, ağlamıştı. Bu daha akla yatkındı.

“Annem, ağladın mı sen?”

“Ne ağlaması kızım?” dedi kolunu ovuşturarak. İşte sahte bir gülüş daha! “Hem sen niye ayaktaydın bakayım, gece tıkır tıkır?”

“Şeyy...” dedi saçını parmağına dolayarak. “Çok esrarengiz sesler duydum. Sanırım geceleri evimize bir canavar geliyor.”

İşte gerçek bir kahkaha. İyi de bunları onu güldürmek için söylememişti ki.

“Gülme annem, yani gül de... Gerçekten diyorum bak. Bazı geceler hep aynı homurtuyu duyuyorum. Bazen eşyaları deviriyor, galiba sakar biraz.”

“Mizginim, yavrum, haydi kalk. Canavar diye bir şey yok. Kahvaltını et, anca gidersin okula.”

Saçlara minik bir öpücük, şefkatli bir yanak sıkması, sevgi dolu bir bakış, derken annesi odadan çıkıp gitti.

Elini yüzünü, kutuplardan onun için özel olarak hazırlanmış suyla apar topar yıkamaya çalıştı. Ama başaramadı. Öyle soğuktu ki, parmaklarının ucu ile sadece gözlerinin etrafını şöyle bir ıslattı. Önlüğünü giymeden önce soba borusuna sardı biraz. Zaten cuma gününden yıkanmamış olsaydı asla kurumazdı.

Annesi, “Şöyle azıcık temiz hava alsınlar,” diyerek bahçedeki iplere asardı çamaşırları. O öyle söyleyince, “Yaşa anne!” derdi. “Sayende kazakların ciğerleri bayram edecek.”

E tabii, çamaşırlar da her seferinde korkuluk gibi donup kalırdı.

Mutfak soğuk olduğu için, salonda sobanın yanına kurulmuştu sofra.

“Babam yine erkenden gitti mi annem?” dedi ekmeğine tereyağı sürerken.

“Hıı...” dedi her zamanki gibi. Konuşmak istemediği belliydi. Uzatmadı Mizgin. Bir iki büyük lokmayı ağzına tıkıp, “Ben gidiyoooğğuum!” diye bağırdı.

“Ağzında lokma varken konuşma. Kaç defa dedim sana.”

“Tamaaamm. Ben de seni seviyorum anneeem!” diyerek evden fırladı. Yürürken dilini dışarı uzattı ve düşen karların bir güzel tadına baktı. Kar taneleri küp küp diye ses çıkarır, insan kulak verirse onların konuştuklarını bile duyabilir:

“Hmm, efendim? Hayat çok mu kısa?”

“Ne, yukarıda parti mi veriyorsunuz?”

Okula giden yol, onun için her zaman Lunaparka gitmek gibi olmuştu. Yolda, okuyacağı kitapları düşünür, içi içine sığmaz, televizyonda gördüğü balerinin etekleri gibi, etekleri zil çalardı.

Kütüphanenin anahtarı Mizgin’de dururdu. Herkesten önce okula gider, kütüphaneyi açar ve ders saati gelinceye kadar orada oyalanırdı.

Şirin Öğretmen’i geldiğinden beri her şey değişmeye başlamıştı. Öğretmen, teneffüslerde çocuk kitapları okuyordu. Çocuklar, bu öğretmen ne yapıyor diye merak ediyordu tabii. Mizgin de eline kitabını alıp onunla okumaya başlıyordu. Bazen öğretmeninin elindekini daha çok merak ediyordu.

“Yüksek sesle okumamı ister misin Mizgin?”

Gözlerinde iki kalp, başını sallıyordu. Son sayfayı okuyup kapatınca fark ediyorlardı ki etraf çocuklarla dolmuş.

Şirin Öğretmen, bazen beton bahçe duvarının üzerine oturup okurdu. Şimdilerde yapamıyor tabii. Malum, kar yüzünden... O da, “Kar, bir kitap kurduna asla engel olamaz,” diyerek etrafında toplaşan çocukları kütüphaneye götürüyor.

Bir gün, kapı ansızın açıldı. Müdürle birlikte kestane rengi saçlı, kocaman gözlü, upuzun boylu bir kız içeri girdi. Tüm gözler üzerine çevrildiğinden yeni öğrenci, bir kulağını açıkta bırakan saçlarını düzeltti, kulağını örttü. Utandığı her hâlinden belliydi.

“Bu, Zeynep çocuklar. Annesi doktor. Tayinleri buraya çıkmış. Artık sizinle birlikte,” diyerek, onu bir hediye paketi gibi sınıfın ortasına bırakıverdi.

Şirin Öğretmen’in kısa bir konuşmasından sonra yeni gelen kız istediği yere oturdu: Mizgin’in yanına.

Mizgin, dikkatini çekmek için kulağına eğildi:

“Canavarlara inanır mısın? Bizim eve geceleri canavar geliyor.”

Zeynep’in de en az kendisi kadar tuhaf olmasını umuyordu. Nerelisin, kardeşin var mı, nelerden hoşlanırsın gibi sorular, onun için çok sıradandı. İnsanları şaşırtmayı severdi.

Cevap hiç gecikmedi:

“Son zamanlarda inanmaya başladım.”

O gün, birbirlerine hemen içleri ısındı. Mizgin, sınıfın en arkasında, tek başına oturduğu sırayı paylaşacak olmaktan çok mutluydu. Sınıftaki öğrenci sayısı yirmi dokuz olunca, tek başına oturmak zorunda kalan yirmi dokuzuncu öğrenci de Mizgin olmuştu.

Zaten Zeynep sınıfa girdiğinde tavandan papatyalar dökülüyor; küçük bir bando, hoş geldin marşı çalıyordu. Tabii olan biten şenliği sadece Mizgin görüyordu.

Sonraki birkaç ay yedikleri içtikleri ayrı gitmedi. O birkaç ay boyunca, havadan sudan, ciddi şeylerden –mesela kar kurdunun nasıl kurtarılacağından tutun da canavarlara kadar pek çok şeyi– konuştular. Fakat Mizgin, Zeynep’in dalga geçip geçmediğinden asla emin olamıyordu. Sohbetlerinin çoğu en sonunda evdeki canavarlara dönüyor, Mizgin onun kim ya da ne olduğunu çözemiyor ama Zeynep, canavarın kim olduğundan çok emin görünüyordu. Bazen, sadece destek olmak için böyle bir şey uydurduğunu düşünüyordu.

Mizgin’in arkadaşına anlatmadığı tek şey, o sarsak şeyin ellerinin, severken insanı mora boyadığıydı. Aslında anlatmayı çok istiyor ama nedenini anlayamadığı bir şekilde çok utanıyordu. Arkadaşına bazı şeyleri anlatmasa da onun anlayabileceğini düşünüyordu. Anlamasını umuyordu.

Şirin Öğretmen matematik dersini bile resim çizerek anlatıyordu. Sınıftaki oturma düzenleri daire şeklindeydi. Ortaya minderler, küçük tabureler, kitaplar ve minik bir sehpa koymuştu. Çocukların bacakları ağrırsa ya da sıkılırlarsa kalkıp minderlerin üzerine oturuyorlardı. Bazı dersler hava nasıl olursa olsun bahçede yapılıyordu. “Susun!” kelimesi öğretmenin ağzından hiç çıkmazdı. Mizgin’in babası ne çok söylerdi oysa...

Horozun ötmediği ve Mizgin’in güç bela yetiştiği okul günü, her günkü gibi çabucak geçti. O kadar eğleniyorlardı ki, dışarıdan bakınca pek büyük görünmese de onlara göre koca okulda sadece 4-A sınıfı vardı. Saat beş gibi hava, koyu mavi ile grimsi siyah bir sis perdesinin altında kalıyordu.

Zeynep de Mizginlere yakın oturuyordu. Dönüş yolunda arada kar topu oynayarak, üstleri başları ıslak, Zeyneplerin evinin önüne vardılar. O ana kadar kıkırdıyorlardı, sonrası sessizlik... O birkaç saniye ikisine de sonsuz gibi geldi. Neredeyse, zaman ve mekân bükülecek, boyut değiştireceklerdi. Zeynep’in gözlerine Kars’ın bütün yıldızları doldu, Mizgin’in ise burnu sızladı, kalbindeki en saklı yerde küçük bir kuş kanat çırpmayı bıraktı. Evlerine gitmek istemiyorlardı. Dünyanın sonu gelmiş gibi sarıldılar ve ayrıldılar.

“Annem, ben geldim!”

“Mizgin’im, ne ettin sen? Islaksın!”

“Kar topu oynadık Zeynep ile annem.”

“Kurutmakta zorlanacağız biraz ama olsun. Harlayıveririz sobayı. İyi yapmışsınız kızım.”

“Annem,” dedi Mizgin, içindeki kuş pır pır ederken. “Seni çok seviyorum ben yaa!” Koşup annesinin boynuna atıldı ve yanaklarını sıktı. Dünyanın en güzel gülüşleri Mizginlerin evine doldu. Dünyanın en güzel kelimesi “anne” idi.

“Baban yine geç gelecek anlaşılan kızım. Karnımızı doyuralım da sen ödevini yap, erkenden yat. Dur, ben ıhlamur da yapayım kuzuma, ne olur ne olmaz.”

Mizgin yatıncaya kadar babası eve gelmedi. Genellikle geç gelir, uyuduğu için onu göremezdi. Ama o sakar canavar hep babasının yokluğunu fırsat biliyordu. “Umarım yine gelmez,” diyerek penceresini açtı, bir avuç kar alıp sağa sola saçtı. Köyün nineleri, karın saflık, iyilik getirdiğine inanır, biriken ilk karı gece yatmadan önce evin her iki yanına savururlardı. Bu, “Hep dost kalasın, dostluk ve sevgiden başka bir şey evine giremesin.” demektir. Şu canavarın nereli ya da kimlerden olduğunu bilmediğinden, işini sağlama aldı ve aynen söylendiği gibi yaptı, yattı.

Uykusunun en derin yerinde, kar kurdunun ulumasıyla doğruldu.

“Off!” dedi hoşnut olmayan tavırla. “Şimdi elektrikler kesilecek veee işte mahalle karanlık. Bravo bravo!” diyerek yavaşça ellerini çırptı. Fark etti ki uluyan sadece kar kurdu değildi. Salondan da uluma geliyordu ya da ona öyle gelmiş olmalıydı. Hiçbir zaman emin olamıyordu. Daha önce evde bir canavar beslemediği için anlayamaması çok normaldi.

Soba borularının kesiştiği yerden is kokusu yayılınca ayağa kalktı. Yine! Annesi çok su içmiş gibi hıçkırıyordu. Bir an sobanın devrildiğini ve annesiyle babasının altında kaldığını düşündü. Ahh, belki de canavar değildi. Bildiğin sobaydı gürültü yapan. Elleriyle duvarları yoklayarak salona kadar vardı. Sesi çıkaranın yere düşen gaz lambası olduğunu gördü. Düşer düşmez söndüğü için şanslılardı.

Sobanın deliğinden tavana sıcak kırmızı alevlerin yansıması düşüyordu. Ortamda pek eğlenceli bir hava olmamasına rağmen alevler tavanda parti veriyor gibiydi, çıtırtılar içinde dans ediyorlardı. Annesinin sobanın üzerine koyduğu mandalina kabuklarının kokusu Mizgin’in içini ısıtıyordu.

Kulağına çalınan hıçkırık sesleri eşliğinde, eliyle duvarları yoklayarak mutfağa kadar gitti. Tel kapaklı dolaptan zar zor bir tane mum buldu, kibriti aramaya koyuldu. Elini ocağın yakınlarında gezdirdi ve mumu yakmayı başardı. Göreceği şeylerden ürkerek salona geri döndü. Mumu ileri uzattı ve o cılız ışıkta annesini duvarın kenarına kıvrılmış, ağlarken buldu.

Annesi, Mizgin’i fark eder etmez, morarmış gözünü saklamaya çalışarak ayağa kalktı. Hık hık hıçkırıyor, bir şeyler geveliyor, ne dediği anlaşılmıyordu.

Mumu sobanın yanına doğru uzatan Mizgin, canavarı yerde yatarken gördü. İçeride mandalina dışında küf gibi başka şeylerin de kokusu vardı.

“Gözüne ne oldu anne? Babam nerede?”

“Görmüyor musun kızım, uyudu kaldı orada.”

Başını çevirip baktı.

“O bir canavar anne. Nasıl girmiş evimize?”

“Kızım ne diyorsun sen? İşte orada ya! Ne canavarından bahsediyorsun?”

“Anne, nasıl göremezsin?” dedi gözünü devirerek. “Bak, boyu en az iki metre, göbekli, saçları kirpilerinki kadar dik, siyah uzun pelerinli, kötü kokulu, hantal bir canavar. Elleri de yok, ellerinin olduğu yerde mor çiçekler var.”

“Mizgin, kuzum, yavrum, ne oldu sana?” demesiyle sarmaş dolaş oldular, birlikte ağladılar. Oysa birlikte gülmeyi tercih ederlerdi ve o gece evlerine yine davetsiz giren canavarın saldırısı ile uyanmayı istemezlerdi. Annesi, kızının saçlarını okşayıp ağlarken, Mizgin gözlerini tavana dikmiş, alevlerin görüntüsünü izliyordu.

“Bu canavar artık bizimle mi yaşayacak? Geceleri mi gelir sadece?”

“Belki kalmaz kızım. Bilinmez...”

“Babam eve dönerse gider, değil mi anne?”

Hiç ses çıkarmadı annesi. Birbirlerine sıkıca sarılmak isterken annesi, “Ah!” diye inleyerek omzunu tuttu.

“Canavar, değil mi?” dedi öfkeyle Mizgin.

Mahallelinin Aksak Birindar’ı, yani Mizgin’in babası, Kars’ın en sessiz ve soğuk gecesinde işte böyle kaybolup gitti.

Okulda Tuhaf Bir Gün

Mizgin, canavarın evlerine yerleştiğini düşündüğü gecenin sabahını iple çekti. Sarsak canavar, geceleri gelmek yerine gündüzleri gelseydi önünü görebilir ve sağa sola çarpmayabilirdi. Annesi de kaynıyordu arada. En çok ona üzülüyordu. Aslında neden buraya geliyor, onu da anlamıyordu. Neden onları seçtiğini de... Belki bir gün, cesaret edebilirse onunla konuşabilir ve sebebini öğrenebilirdi.

Gün ağarınca, zar zor yataktan doğrulup pencereye baktı Mizgin. Bazı sabahlar hiç uyanmak istemezdi. Uyumak, uyumak, uyumak... Tek istediği bu olurdu. Ama tam tersini yaptı. Camı açtı, yüzünü gökyüzüne çevirdi. Kar tanelerinin yüzüne düşüşü onu kendine getirdi. Kafası karışıksa bazen vücudu tersine dönerdi. Üşüyecekken terler, terleyecekken üşürdü. Dedesinin çocukken yaptığı gibi haykırmaya başladı:

“Heeeyy, havada uçan kuş! Yere düşen kar! Davetsiz sarsak Canavar! Zeyneeeep! Günaydın günaydın!”

Bu her zaman işe yarardı. Sıralamaya canavarın yeni girdiğini düşününce hiç de fena değildi. Kalbinde ve gülüşünde gecenin izleri olmadan derin bir nefes aldı.

Annesinin oda kapısını tıklattı. Ses çıkmayınca usulca kapıyı araladı. Babasının eşyalarını yerde, annesini yorgana sarılmış buldu. Sırtı kapıya dönük olduğu için yüzü görünmüyordu. Yanına yaklaştı, saçlarını okşadı, ipek gibiydi. Titriyordu. Bir koşu gidip nane limon kaynattı. Zaten becerebildiği, otu motu kaynatabilmekti; başka da bir şey beceremiyordu.

Annesi, “Sen hep çalış, oku kuzum. Oku, insan ol,” der, iş yaptırmazdı. Mizgin, ipteki cambazlar gibi, elindeki fincanı dökmemeye çalışarak odaya vardı. Nane limonun buharını annesinin burnuna tuttu. Annesi, gözlerini açıp inleyerek kızına döndü. Gözündeki morluğu tekrar görünce, Mizgin’in kalbindeki kuş ötmeyi bıraktı. Az önceki günaydınlar, uçan kuşlar boşa gitmişti. Her şey boşa gitmişti.

“Anne...” dedi gözlerinden yaşlar gelerek. “Söz, bir gün canavarla konuşacağım ama şimdi çok korkuyorum.”

“Kızım, dur. Canavar yok Mizgin’im, etme böyle. Zaten hastayım, bir de senin için endişelenmeyeyim.”

“Var diyorum, var!” diye bağırıp kalktı. “Nane limonu iç. Okula gidiyorum ben.”

Kapıyı sinirle çarpacaktı, kararlı olduğunu göstermek için. Ama annesi, bir gecede hasta ve yaşlı bir kadına dönüştüğünden, onu daha fazla üzmek istemedi. O günü atlatmak için yüzüne çok mutlu çocuk maskesi taktı ve yol boyunca şarkılar söyleyerek okula vardı. Ama bahçe kapısında Zeynep’i görünce yüzündeki maske pat diye düştü. Kalbindeki kuş çırpınmaya başladı; belki o da rol yapmak, şarkı söyleyemese de cıvıldamak istiyordu. Susturmaya çalıştıysa da olmadı. Gerçekten bir maskesi varmış gibi öne eğilip yerden almaya çalıştığı sırada, Zeynep yanında bitti.

“On kilometre öteden anlayabilirim. Üzgünsün sen,” dedi.

“Iıh,” dedi. “Üşütmüşüm azıcık.”

“Of şu lanet canavar, değil mi yine?”

“Ders başlayacak, içeri girelim,” dedi bitkin bitkin.

Zeynep her şeyi en ince ayrıntısına kadar anlatabilir, duygularını patır kütür söyleyebilirdi ve her zaman söyleyecek bir şeyleri vardı. Ama Mizgin, öyle değildi. Önce, akıntıya kapılmış gibi sürüklendiğinden, çabucak anlatamazdı. Ta ki gözyaşlarının önündeki engeli kaldırıncaya kadar... Bunu da pek isteyerek yaptığı söylenemezdi. Bazen yaşlar bildiklerini okurdu. Nerede olursa olsun; okulda, parkta, güzel bir şarkı dinlerken, bakkaldan ekmek alırken, birden...

Geçenlerde, evde canı sıkılınca rastgele televizyonu açmıştı Mizgin. Ekranda dünyaca ünlü bir Jazz sanatçısının öldüğü haberi geçiyordu. Koyvermesin mi gözyaşlarını? Zırıl zırıl ağlamış, susmak bilmemişti.

Annesi mutfaktan çıkıp, “Neyin var kızım senin, neden ağlıyorsun?” diye sormuştu.

“An...nemm, hık... Dün...yaaca ünlü hık... Jazz sanatçısı hık... ölmüş.”

Bu cevap karşısında annesi, karşısına geçip bir kahkaha patlatabilirdi ama öyle yapmamıştı. Ona sarılıp, Mizgin’im benim, demişti. O sanatçıyı ne tanırdı ne de yokluğuna ağlayacak kadar üzülürdü. Jazz müziğin ne olduğunu bile bilmiyordu.

Sınıftan içeri girince, Civan yanlarına koşturup, “Fısır fısır ne konuşuyorsunuz orada? Neden oturmadınız hâlâ?” diye kükreyek patronluk tasladı. Sınıf başkanıydı da... Son zamanlarda özellikle Mizgin’e çok ters davranıyordu, en azından o öyle hissediyordu. Mutlaka kızacak ve onu tahtaya yazacak bir şey buluyordu.

Ama Mizgin onunla kavga edecek gücü kendinde bulamıyordu. Şu gözyaşlarının bendini çiğneyip aştığı gibi, öfkesi de sınır tanımasa daha mutlu olabilirdi. ‘Tut Mizgin, kendini tut. Yoksa Civan’ın kalbindeki kuş da susacak.’ İşte, içinden hep böyle derdi.

İki arkadaş, sıralarına oturdu. Zeynep’in bakışları Mizgin’in üzerindeydi. Mizgininkiler ise, kara tahtaya takılıp kalmıştı. O sırada içeri öğretmenleri girdi ve yoklama aldıktan sonra derse başladı. Normalde önce bir fıkra falan anlatırdı. Ama azıcık geç kaldığı için, tepetaklak kendilerini matematiğin içinde buldular.

“Dün kesirleri anlatmıştım. Bugün örnek çözmeye devam edeceğiz. Evet, yazıyorum tahtaya, dikkatle izleyin. Sekizdeeee ikiii...”

“Şşşt, Mizgin iyi misin?”

“Küçüktüüürrr altıda...”

“Hı hı iyiyim...”

“Küçük müdür çocuklar? Yoksa büyü...”

“Çıkışta kütüphaneye gidelim mi?” demişti ki, “Mizgin, soruyu sen cevaplar mısın? Bugün aklın başka yerde gibi,” cümleleriyle kendine geldi.

Soruyu cevaplayamayınca öğretmeni, okul çıkışı sınıfta kalmasını ve onunla konuşmak istediğini söyledi.

Başını yana çevirip usulca Zeynep’e, “Beni çıkışta bekleyebilir misin? Kütüphanede buluşalım,” dedi. Sonrasında dikkatini toplayarak dersi dinlemeye çalıştı. Zeynep’in eli kolu rahat durmuyordu. Zaten hiç duramazdı. Ya kalem çevirir ya bacaklarını sallardı. Bazen deftere komik bir şey çizerdi ve ciddiyet denen şeyden eser kalmazdı. Onun içinde dörtnala koşturan bir at olduğunu düşünürdü Mizgin. Hatta arada kişneme sesi bile duyduğunu söylese abartmış olmazdı.

Kesirler, Türkçe kitabındaki anlamsız şiirler ve sosyal bilgilerdeki, bir arkadaşıyla kavga ederlerse sonuçlarının ne olabileceği ile ilgili sıkıcı konulardan sonra öğle vakti gelip çattı. Şarkı söyleyerek, sınıfça uydurdukları şiirlerle ve tahtaya çizdikleri resimlerle dersler daha eğlenceli geçerdi. İlk kez her şey sıkıcı geliyordu.

Ders bitti, diğer çocuklar sınıftan çıkarken, Zeynep ile birbirlerine göz kırptıktan sonra Mizgin, öğretmenin masasına yaklaştı.

Şirin Öğretmen, “Gel...” dedi elinden tutarak. “Şuraya oturalım.”

Masalardan birine yan yana oturdular.

“Uzun süredir seni izliyorum Mizginciğim. Üzgünsün ve dikkatin dağınık görünüyor.”

Tüh! Maskeler işe yaramıyordu demek...

“Bir sorunun varsa bunu benimle paylaşabileceğini biliyorsun değil mi? Seni dinlemeyi çok isterim.”

“Hayır öğretmenim, ne sorunu?” diyebildi mırıltıyla. Yalan söylediği için burnu oracıkta uzayabilirdi. Pinokyo’nun kulakları çınlasın...

“Bir hafta sonra yarıyıl tatiline gireceğiz ve sen son sınavlardan düşük notlar aldın. Dersi bile dinleyemiyorsun. Seni hiç böyle görmemiştim.”

“Sınavlar, bir ölçü ola...” falan filan diyecek oldu, bilmiş bir tavırla. Sözü kesildi.

“Güzel çocuğum, akıllı çocuğum, kar kuşum!” dedi gülümseyerek öğretmeni. “Ben de seninle aynı fikirdeyim, bunu konuşmuştuk daha önce. Ama sınavlar da bu işin bir parçası. Bir sıkıntın olmadığına emin misin Mizgin?”

“Yo...yok öğretmenim. Şey, geceleri iyi uyuyamıyorum da.”

“Neden yavrum?”

“Şey ben...” dedi gözyaşı kanallarını açmaya hazırlanarak. “Geceleri bizim eve...”

“Öğretmenim, bir şey sorabilir miyim?” diye araya girdi Civan. Kapıdan başını uzatmış, merakla bakıyordu. Civan’ın araya girmesini fırsat bilen Mizgin, hemen toparlanarak ayağa kalktı. “Geç kaldım eve öğretmenim,” dedi. “Gidebilir miyim?”

“Peki peki. Sana verdiğim kitap hakkında konuşalım bir ara, özledim seninle konuşmayı.”

Soluk soluğa kütüphaneye giderken, ‘Civan tam zamanında!’ diye geçirdi içinden. ‘Az kalsın canavarı anlatacaktım. Sonra çık çıkabilirsen işin içinden.’

Zeynep kütüphanede onu bekliyordu. Elindeki kitabı gösterdi. Kitabın kapağında, Babam ve Ben yazıyordu.

“Gel,” dedi Mizgin gülümseyerek. “Seni bir yere götüreceğim.”

Hayal Kuramayan Buraya Giremez

“Soğuk ısırdı iyice,” dedi Mizgin.

Bir kahkaha patlattı Zeynep. “Çok komik konuşuyorsun.”

“Ne bileyim, öyle derler bizim buralarda.”

“Nereye gidiyoruz peki?”

“Az kaldı, göreceksin. Ben başım sıkıştı mı soluğu orada alıyorum. Bayılacaksın!”

Zeynep’i omzundan ittirdi. Sonra o da Mizgin’i... Derken olay, yine kartopu savaşına döndü.

“Biliyor musun, şu aptal Civan, kartopunun içine minik taşlar sıkıştırıyormuş. İnsan bunu niye yapar ki?” dedi gözlerini devirerek.

“O da bir şey mi?” dedi Mizgin gülerek. “Borunun içine koydukları kâğıt okun ucuna iğne batırıyorlarmış. Sonra da bir üflüyorlar. Tam isabet. Alnına iğneyi yiyorsun.”

Gülüştüler fakat işin aslı, bu tehlikeli oyunlar can sıkıcıydı. Alnında bir iğneyle kimse eve gitmek istemez. İnsan ömrünün sonuna kadar, ya gözüme gelseydi diye söylenip durabilir.

“İzmir’de bir kez bisikletten düşmüştüm,” dedi Zeynep. “Bak, işte tam şurada, karnımda izi kaldı yaranın. Annem, ‘Aklını peynir ekmekle mi yedin, vitesli bisiklet senin neyine? İşin gücün haytalık!’ demişti. Peki o talihsiz kazadan sonra eve nasıl dönmüştüm, biliyor musun?”

“Nasıl?”

“Yere düşmemiş, resmen asfaltı öpmüştüm. Dudağımın patlaması yetmezmiş gibi, saçlarımın hepsi ayağa kalktı. Diken diken, bak böyle. Bir hafta boyunca da inmedi. Yıkadık, jöle sürdük, ııh, asla düzelmedi. Nasıl korktuysam artık?”

Düşen insanlara gülmezdi ama anlatımı o kadar komikti ki! Gözünden yaş geldi Mizgin’in. Sağ ayağını havaya kaldırarak onun arkasına vurdu. Sonra o, Mizgin’in arkasına... Kollarını omuzlarına dolayarak, “Önümüze gelene bir tekme!” diye bağıra bağıra ilerlediler.

Harabelere giden yol ıssızdır, buraya Fısıldayan Yol denir. Küp küp düşen kardan mıdır, ısıran soğuk rüzgârdan mıdır bilinmez, birilerinin sürekli fısıldadığı duyulur. Bir keresinde Mizgin, babasına bundan bahsedecek olmuştu.

“Gördün mü bak, okulda bunu öğretmezler. Telefon direklerinden yürüyen seslerdir onlar,” diye cevaplamıştı babası. O anda, Fısıldayan Yol’un büyüsü, patlamış bir balon gibi sağa sola uçuşup sönüvermişti.

“Çok soğuk, daha ne kadar var?” diyerek, düşünce bulutlarını dağıttı Zeynep.

“Geldik, mızmızlanma. Bak işte orada.”

“Heyyy, neresi burası?”

“Ani Harabeleri’nin bir kısmı. Nehir boyunca uzuyor. Bazı duvarları yıkılmış. Farklı yerlerde farklı kalıntılar var. Şu ilerideki oyuğu görüyor musun?”

“Hani nerede?”

“Bekle şimdi, güneş en tepeye çıkınca kalenin kapısında saçları örgülü bir kızın silüeti belirir.”

Nazlı güneş, gri kar bulutlarının arasından belli belirsiz gülümseyince, kapının en üstünde, saçları iki yana örülmüş güzel bir kızın görüntüsü belirdi.

“Sana benziyor bu, Mizgin. İnanamıyorum!” dedi Zeynep.

“Bu alanda henüz çalışma yapmaya başlamadılar. Nehrin yukarısındaki caminin kalıntıları ile meşguller. Geçenlerde, köy kahvesine gelen arkeoloğa sormuştum, kızı gördün mü diye. Dediğine göre, Ocaklı köyünü, o kızın gözleri korurmuş. Saçlarından tel tel iyilik döküldüğüne inanılırmış.”

“Gerçekten öyle mi yani?”

“Tabii ne sandın?”

Bir hazine bulmuş gibi gülümsediler.

“Peki, kızın saçlarının ucundan, kalenin köşesine vuran ışığı fark ettin mi Zeynep?”

“Aaa, evet!” dedi ağzı bir karış açık. “Sadece bir tarafı işaret ediyor. Işık orada renk değiştiriyor.”

“Evet ya!” dedi gururla Mizgin. “Gökkuşağı gibi oldu, değil mi? Şimdi oraya, işaret ettiği yere gideceğiz. Orada gizli bir yer var. Eğilerek yürümemiz gerekecek.”

Ayaklarının altındaki karların dili olsaydı yeter derdi herhâlde. Bata çıka, hışırdayarak koştular. Kapının tam sağında, ışığın vurduğu yerde küçük bir oyuk vardı. Burayı kimseler bulmasın diye karla bir güzel kapatmıştı Mizgin. Elleriyle önünü açtılar. Eğilmek yetmedi, sürünmeleri gerekecekti.

“İçeriden küf ve rutubet kokusu geliyor,” dedi Zeynep. Burun kıvırmakta ustaydı doğrusu.

“Olacak o kadar. Girişin önünü karla kapattığım için içerisi hava almıyor. Başka girişi yok. Sanırım deprem olduğunda kapanmış diğerleri.”

Az emekleyerek, biraz sürünerek içeri girdiler. Her seferinde sıcak ve güvenli yuvasına gelmiş gibi hissediyordu insan. Tam tepede, huni şeklindeki boşluktan gün ışığı sızıyordu. Mizgin’in daha önce getirdiği battaniyeler, minderler, birkaç kitap ve mum, köşedeki çıkıntılı yerde duruyordu.

“Her gün gelmeye çalışalım buraya. Bizim gizli sığınağımız olsun. Yalnız çok soğuk, yanımızda birer ikişer odun taşıyalım, ateş yakarız. Üşümeyiz böylece. İstediğimiz her şeyi yapabiliriz; kitap okuruz, oyun oynarız, şarkı söyleriz.”

“Ve hayal kurarız,” diye ekledi Zeynep.

“Hem de nasıl! Hayal kuramayan buraya giremez.”

Mutlulukla gülüştüler. Birer battaniye alıp, köşedeki taşın üzerine oturdular.

“Mizgin? Senin şu canavar diyorum, neye benziyor?”

“Benimkisi bir erkek sanırım. Hem çok sakar. Sürekli bir şeyler kırıyor, deviriyor. Ya seninki?”

“Benimki bir dişi. Saçlarını sarıya boyatmış. Bir canavara göre değil kuaföre gitmek ama anlayamadım. Öyle güzel ve iyi göründüğünü sanıyor da olabilir. Çok konuşuyor. Seninki konuşuyor mu?”

“Hayır, henüz konuşmadı. Ama can atıyor gibi bir hâli vardı. Konuşmaya korktum onunla. İyi de kuaförü nereden bulmuş seninki? Buralarda ne canavarlar için ne de insanlar için kuaför var. Erkeklerin saçını sakalını Berber Hüseyin keser. Onu da evinin önüne koyduğu kütüğün üstünde hallediverir. Saçtan kıldan hazzetmiyor hiç. Hep söylenir. Ne diyor peki senin canavar?”

“Gençken ne kadar güzel bir canavar olduğunu... Herkes ona hayranmış. Kocası başka bir dişi için onu terk ettiğinden beri, saçıyla başıyla uğraşırmış. Bunu o söylemedi tabii ama ben anladım. Uzun tırnaklarını falan ağaçların kabuklarında törpülüyor gibi geldi bana. Sanırım bizim eve, sürekli temizlik yaptırmak, kurallar koymak, devamlı bağırıp çağırmak için yerleşti. Bana kalsa, bağırıp çağırmadığı zamanlarda bir canavara göre oldukça güzel. Bazen parmağını yüzüme sallıyor ve ‘Bu mu senin iyi dediğin şey, bu notların hâli ne!’ diyor. Duvarlar titriyor o bağırınca.”

“Üzüldüm!” dedi Mizgin, içi sızlayarak. “Benimki neden bizim evde hâlâ, çözemedim. Kim gönderdi, onu da bilmiyorum. Yüzünü de hiç göremiyorum. Hep karanlık oluyor. Sence, başka çocukların evinde de var mıdır?”

“Başka evlerde de vardır bence. Ben annemden bahsediyorum saftirik!” diyerek kahkaha attı. “Hem sen kimden bahsediyorsun Mizgin?”

“Bilmiyorum dedim ya! Hem hani canavarlara inanıyordun?”

“Tamam kızma ya, inanıyorum tabii. Ben evdekilerden biri hakkında konuşuyorsun sandım. Çünkü, annem bazen gerçekten canavara dönüşebiliyor.”

Arkadaşının gözlerinin dolduğunu fark eden Zeynep’in kafası karışmıştı. En sevdiği insanın evinde bir şeylerin ters gittiği düşüncesi aklına ilk kez geliyordu. Ama ne olduğunu nasıl çözecekti? Mizgin’in nefret ettiği bir şey varsa o da anlatmak istemediği bir şeyi anlatmaya zorlanmasıydı.

“Babana söylesene canavarı.”

“Babamı çok az görüyorum. Koruculuk yapıyor. Geç gelir eve.”

“Ya annen?”

“Annemin kalbindeki kuş ötmüyor artık Zeynep. Anlatmıyor hiç. Canı sıkkın, biliyorum. O da mutlu değil sarsak canavardan. Şu işi bir konuşalım diyeceğim anneme. Canavarı eğitmemiz gerek.”

Başları öne eğik, zamanın ve mekânın büküldüğü o anlardan birini yaşadılar. Anlatmak istedikleri bunlardan ibaret miydi, bilinmez. Aslında söylemek isteyip de söyleyemedikleri şeyler çığ gibi büyüyordu. Bunu ikisi de biliyordu.

Zeynep, arkadaşına nasıl yardımcı olabileceğini bilmiyordu. Canavarlara inanıyordu, evet, ama arkadaşının bahsettiği şu sarsak şey de neydi? Bugüne kadar yarı şaka yarı ciddi konuştuklarını düşünmüştü. Kimden yardım isteyebilirlerdi? Onlara kim inanırdı? ‘Eee, şey, merhaba öğretmenim! Bizim evde bir canavar var ve biz ondan nasıl kurtulacağımızı bilmiyoruz.’

İnsanın kalbi, yumruğu kadarmış. O koca canavar, Mizgin’in kalbini avuçlarının içinde ezerken, iki yakın arkadaş her şey yolundaymış gibi konuşmaya devam etti. Şakalaştılar, koşturdular, masal anlattılar, şarkıcıları taklit ettiler.

Ertesi gün odun ve daha fazla kitap getirmek üzere sözleşerek oradan çıktılar. Kızın örgülerine bakarak, “Gerçek olan her şey, gerçekleşemeyen hayaller adına! Seni saklıyoruz sonsuza!” diyerek ayrıldılar.

O harabeler, artık ikisinin gizli sığınağıydı ve hiçbir canavar oraya giremezdi.

Canavarı Konuşmamız Gerek!

Mizgin, karnında ziller çalarken, Zeynep’in yol boyunca anlattıklarını dinlemekte zorlandı.

“Acıktın sen yine, değil mi?” dedi gülümseyerek. “Açken bambaşka birine dönüşüyorsun Mizgin.”

“Hı hı. Annemin tarhana çorbası olsa da içsem. Şöyle yeşil soğanlı falan. Şu bir türlü bulunamayan kurt kadar açım.”

“Aman yanlışlıkla gümbürtüye gitmeyeyim de! Beni de yersin sen.”

“Yok artık! Yemem, yani şimdilik.”

Kahvenin önünden geçerlerken, işi gücü olmayan adamlara baktılar. Kahvenin sahibi, kızını okula göndermiyor, çırak olarak yanında çalıştırıyordu. Ne zaman kahvenin önünden geçseler, üzerlerindeki önlüklere kızın gözü takılır, elindeki tepsi devrilirdi. Sonrasında babası ne yapardı, bilinmez. O kadarını görmek istemezlerdi.

Çay bardakları kırılınca, kızının harçlığından kestiğini, annesi Mizginlere geldiğinde ağlayarak anlatmıştı. “Koca koca adamların arasında işi ne? Okusun diyorum, dinlemiyor,” diyordu. O zamanlar, okula gidebildiği için kalbinde cıvıldayan kuşu, o kıza hediye etmek isterdi Mizgin.

İki arkadaş, başlarını öne eğerek hızlıca kahvenin önünden geçti. Sonraki sefere, sırf o kızı üzmemek için yollarını değiştirmeye karar verdiler.

Güm güm güm...

“Ağlattın kapıyı be Mizgin! Yeter, duyduk!”

Kapıyı açan, Aksak Birindar’dı.

Gluk... Mizgin öksürmeye başladı. Tükürüğünü yanlışlıkla soluk borusuna göndermişti. Korktuğunda genelde böyle olurdu.

“Bir daha yapmam,” dedi.

“Nerelerdeydin sen? Okula gönderiyoruz diye iyice yoldan çıktın.”

“Canavar gitti mi?”

“Ne canavarı? Ateşin mi var senin nedir?”

“Hani var ya...” dedi Mizgin. “Gece görmüştüm, anneme bahsetmiştim.”

“Okul sana yaramadı. Boş şeylerle doldurdular kafanı, sonunda delirttiler seni. Canavarmış!”

Mizgin, salona geçtiklerinde, ona kızarsa fırlatır diye ilk önce terlikleri topladı. Sehpanın üzerindekileri kaldırdı. Soba cayır cayır yandığı hâlde, yanındaki odunları sobanın deliğinden salıverdi. Gürleyen soba mıydı, kalbi miydi emin olamıyordu.

Babası, ortalığı topladığını ve annesine yardım ettiğini düşünüp gülümsedi. Kızının onunla konuşma yapmaya hazırlandığının farkında değildi.

“Canavarı konuşmamız gerek,” dedi Mizgin cesaretle.

“Bak hâlâ canavar diyor!”

“Evet, diyorum! Çünkü anneme zarar veriyor.”

Sus pus... Harlayan ateş mum gibi eriyip söndü. Sibirya’dan gelen soğuk, Mizgin’in babası ile arasına bir daha çıkmamak üzere girdi.

“Dinliyorum...” dedi homurdanarak Birindar.

“Geceleri sen yokken o geliyor. Senin yokluğunu ve elektriklerin gitmesini fırsat biliyor. Önünü göremediği için ne varsa atıp saçıp kırıyor. Annem de ona engel olmak isterken yaralanıyor. Gözü mor, fark etmedin mi? Kolu da acıyor hem.”

Çıt yok... Devam etti:

“Çıkardığı homurtu ve gürültüden onun bir erkek olduğunu düşünüyorum. Senin boylarında ve kilonda. Yalnız onun elleri yok, bir tuhaf, onun yerine mor çiçekler var. Vurup kırmak, morartmak yerine o çiçeklerden verse daha güzel olmaz mı? Belki de nasıl davranacağını bilmiyordur baba. Konuşayım derken kırıp döküyordur. Onunla konuşmalıyız. Bizimle yaşamaya karar verdiyse o canavarı eğitmeliyiz baba. Mesela, çok sinirlenirse uzatıp çiçek dağıtsın, ona kadar falan saysın, ne bileyim ben. Yoksa...”

“Yoksa ne Mizgin?”

“Yoksa ben karışmam. Bütün köye, ‘Canavar, anneme zarar veriyor ve babam da korumuyor!’ derim.”

“Terlikleri toplayıp öyle uzaktan karşıma geçmekle, uzak durmakla yanına gelemeyeceğimi mi sanıyorsun?”

“Korkmuyorum baba!” diyerek topladığı terlikleri babasının önüne koydu.

Aksak Birindar ne diyeceğini bilemedi. Tırnaklarının ucuna kadar kırmızılara boyandı. Eliyle göğsünü ovuşturdu.

“Sen yüz veriyorsun şu kızına. Maşallah, dili pabuç kadar!”

Pabuç kadar başına taş düşsün, diyecek oldu ama ne gönlü ne de dili vardı söylemeye Mizgin’in. Ne kadar kızarsa kızsın yapamadı. İnsan babasını seçemez sonuçta. Başını kararlı ve tavırlı bir şekilde hızlıca çevirip arkasına döndü. O sırada annesi, salonun girişinde, elinde çay tepsisi, Mizgin’i izliyordu. Ağzı bir karış, gözleri fal taşı gibi açık kalmıştı.

“Kızım yine kiminle konuşuyorsun? Mizgin’im, etme böyle. Ne derdin var kızım? Duvara mı konuşuyorsun, ne anlatıyorsun?”

Gözyaşlarını tutamadı ve tepsiyi bir kenara bırakıp kızına sarılmaya çalıştı. Eliyle onu uzaklaştırdı Mizgin.

“Prova yapıyorum anne. Babamla şu an konuştuğumu hayal ediyorum. Erken gelirse onunla konuşacağım. Canavar gelirse hazırlıklı olmalıyız.”

“Mizgin’im sana kaç kere söyleyeceğim, canavar diye bir şey yok evimizde. Kendi kendine konuşup beni deli etme!”

“O zaman gözün neden mor anne ha, söyle? O sakar yaratık, yine yüzüne savurmak istedi elini değil mi? O mor çiçeklerin dikenleri var, nasıl görmezsin. Gözüne battı işte, gözüne battı! Çünkü o konuşmayı bilmiyor, sevmeyi bilmiyor. Öğretilmesi gerek.”

Hıçkırıklara boğulmak için bundan daha güzel bir zamanlama olamazdı.

“Kızım ne mor çiçeği?”

O da bir yandan ağlıyordu.

Mizgin, daha fazla devam edemeyecekti. Pata pata, kararlı ve sinirli bir şekilde odasının kapısını çarpıp yüzüstü yatağa uzandı. Sesinin duyulmasını istemiyordu. Annesi ona inanmazsa kimse inanmazdı. Bir yandan ağlayıp, bir yandan burnunu silip türlü türlü senaryolar düşündü.

O canavara, dünyanın kaç bucak olduğunu gösterecekti!

Sabahın köründe kapı, telaşlı telaşlı vurulunca korkuyla uyandı. Cumartesi, Mizgin’in en sevdiği günlerdendi ve kapıyı kırmaya çalışan, onun azıcık daha uyumasını istemiyordu. Poff! Yorganı kulaklarının üzerine çekse konuşmaları daha az duyacağını düşündü. Sesler boğuk geliyor, üstelik gece sakarlığı ile onu bunu kırmayı alışkanlık hâline getiren canavarın da homurdanmaları duyuluyordu. Gece yatıya kalmıştı anlaşılan. Şu cesaretini bir toplasın, geldiği yere gönderecekti ama korkuyordu. Yardıma ihtiyacı vardı, o kesin!

“Oğlum Birindar!” dedi muhtar. “Ne işin var sıcak yatağında? Köyde tavuk, keçi meçi bir şey kalmadı.”

Muhtar’ın üşüttüğü şey, sadece ciğerleri değildi anlaşılan. Ne Birindar’ından bahsediyordu? Birindar eve uğruyor mu ki diye sormak gerekirdi.

Üstündeki yorganı fırlatıp kapıya koştu. Babasını görmek, sesini duymak istiyordu. Sibirya soğuğuna teşekkürlerini sunarak girişe varmıştı ki, kapı ardından çat diye kapanıverdi. Sadece, babasının ensesini ve botlarını görebildi.

“Kaçırdım yine annem. Lütfen bana canavarın da gittiğini söyle, lütfen!”

“Gitti kızım gitti.” Bıkkın ve teslim olmuş görünüyordu annesi. “Uzun uzun kahvaltı edelim mi kızım? Sobanın üstünde ekmek de kızartırız, maşanın üzerine peynir de koyarız. Heidi’nin dedesi gibi, ne dersin kuzum?”

“Yaşasın, en sevdiğim!” diyerek boynuna sarıldı annesinin, yanaklarını öpücüklere boğdu. Mizgin’in annesi, çocukluğunda izleyebildiği tek çizgi filmin Heidi olduğunu anlatmıştı daha önce. O zamanlar televizyonları siyah beyazmış. Televizyonu olmayanlar, akşama çay içmeye gelirlermiş. “Çıt çıkmazdı kimseden kızım, çaylar bütün soğurdu...”

Gece yarısı oldu mu, İstiklâl Marşı okunmaya başlarmış. Hep beraber ayağa kalkar, selam duruşa geçerlermiş. Sonra dıınnn ve yayın kesilirmiş. Şimdi, yine cumartesi günleri aynı çizgi film çıkınca, annesinin çocukluğunda izlediği filmi seyrettiği için mutlu oluyordu.

“Bu kez pikniğe gitmişiz gibi olsun kızım. Yer sofrası kurdum. Şu halının desenleri, kırlardaki çiçekler olsun. Peynirimiz ve ekmeğimiz de kızardı. Azıcık tereyağı da sürelim. Keçi sütü de var. Oh mis gibi. Yakında keçi de kalmayacak ya köyde.”

“Kar kurdu yüzünden mi annem?”

“Öyle ya kızım, ne açmış hayvan. Bulduğunu yutuyor.”

“Ama annem, belki yavruları vardır. Hem ne yapsın soğukta?”

“Doğrusun kızım ama ne yapalım. Bütün ahali onu aramaya çıktı. Muhtar, düşmanım da düşmanım, diyor.”

“Onun kafası biraz kal...”

“Şşşt kızım, deme öyle.”

“Demedim tamam demedim, kızdırmasın o da beni. Zavallı hayvandan ne istiyorlar?”

Mizgin, tereyağlı ve kızarmış peynirli ekmeğini ağzına atarken, annesinin artık sararmaya başlamış yarasına baktı. Lokmalar boğazına dizildi. Tek bir lokma daha canı istemedi.

“Anne, neden okula gitmedin?”

“Kızım anlattım ya daha önce.”

“Olsun bir daha anlat.”

“Mizgin kuşum, biz çocukken sadece ilkokula gidiliyordu köyde. Başarılı olanlar, özellikle kızlar öğretmen olsun diye sonrasında da okuyorlardı. Öğretmen okulu mu ne, işte ondan. Ben de çok seviyordum okumayı. Bazen insanlar gazetelerini okuduktan sonra yola atarlardı. Çok da azdı ya okuyan, gene de buluyordum sağdan soldan. Onları alıyordum yerden, bir güzel düzeltip okuyordum.

Öğretmenim babamla konuşmuştu; okusun bu, çok başarılı diye. Yalvardım babama, ‘Ne olur beni gönder!’ dedim.

‘Yurda göndermem...’ diye tutturdu. ‘Yanına bir arkadaş bulursan bizim köyden, size ev açarım, okuturum seni,’ dedi.

Bütün köyü günlerce ev ev dolaştım, arkadaşlarımı ve ailelerini ikna etmeye çalıştım. Kız kısmısı okur mu uzaklarda diye, izin veren çıkmadı. Eh işte deden de ‘Seni yalnız gönderemem,’ diyerek beni okula yollamadı.”

“Annem, belki şimdi öğretmen olacaktın.”

“Hem de ne öğretmen kızım. Çok istiyordum, olmadı. Sen oku yeter ki zeytin gözlüm.”

“Annem,” dedi kalbi sıkışarak, “kurda ne yapacaklar?”

“De haydi, kahvaltını bitir. Çocuklara göre değil bu konular.”

“Zaten, canavardan bahsettiğimde de böyle yapıyorsun!”

“Etme kuzum, deme öyle, bırak şu canavarı!”

Sana Sevmeyi Öğretebilirim

Bir hışımla, “Karnım doydu benim!” diyerek ayağa kalktı Mizgin. Odasına koşturup en kalın kıyafetlerini giydi. Kars’ta herkes, üzerine koyun postu giymiş gibi dolaşır. Mizgin de o görüntüye sahip oluncaya kadar bulduğu ne varsa üstüne geçirdi. Kat kat olmalıydı ki, sığınağa yedek kıyafet koyabilsindi.

Zeynep, hafta sonları evden çıkmakta zorluk yaşıyordu, onunla gelemezdi. Onun evindeki tek dişli canavar, hiçbir şey yapmasına izin vermiyordu. Kapıyı arkasından kapatırken, “Ben çıkıyorum!” diye seslendi. Kümese yakın bıraktıkları odunlardan birkaçını ve biraz çırayı kabanının içine sıkıştırdı. Yol boyunca söylendi:

“Sarsak canavar ne olacak! Daha nasıl konuşması gerektiğini bilmiyor!”

“Benim sessiz annem, kör müsün nesin? Dilini mi yuttun be annem!”

“Neymiş? Canavar yokmuş! Neymiş? Duvarla konuşmuşum.”

“Haaa, oldu canavar efendi, senin sakarlığın yüzünden her yerimiz yara bere olsun. Yok öyle yağma!”

İçinden söylendiğini düşünmüştü ama arada yanından geçenler ona deliymiş gibi bakınca, içinden ‘Sakin ol Mizgin, sakiiiin,’ diyerek, ağzındaki fermuarı kapattı, anahtarı fırlattı. Sığınağa kadar konuşmayacaktı.

Son zamanlarda hava iyice sertleşmişti. Her gün bir öncekini aratıyordu. Türkiye’nin haritada yer değiştirmiş, Kuzey Kutbu’na yakın bir yere konmuş olabileceğini düşünüyordu. Başka açıklaması olamazdı. Kar durmaksızın yağıyordu. Önünü zor görüyordu.

O sinirle evden çıkınca eldivenlerini almayı unutmuştu. Nehir kıyısından yürünürse yolu kaybetmek zordur. Tabii gene de güvenmemek gerekir, buraları bilmeyen biri donup kalabilir. Birden, henüz akşam olmamasına karşın uluma duydu. Olduğu yerde taş kesildi. Birkaç adım sonra sığınağın girişine varacaktı. Tam seçemediği bir hayvan, uzaklardan sis perdesini yavaşça aralıyordu.

Haydi Mizgin! Yürüsene!

Kış uykusuna yatmaktan sıkılan bir ayı mıydı acaba? Soluk alıp vermeler yakınlaşmıştı. Önce, verdiği sıcak nefesin buharı görüldü. Kara trenlerden çıkan duman gibiydi.

Hadisene Mizgin! Kaç, yoksa bu aç yaratık seni yiyecek!

İç sesi, kaçması için yalvaradursun; göreceği şeyin ne olduğu konusunda merak ve korkuyla yerinden kıpırdayamıyordu. Sonunda gizemli hayvan kendini göstermeye karar vermiş ve Mizgin’in görebileceği noktaya kadar ilerlemişti. Baran amcanın, “Ben düşmanımı gözünden tanırım.” cümlesi kafasında yankılandı. Kar kurdu karşısında dikilmişti. Dişlerini gösteriyor, hırlıyor, üzerine atlayacak gibi tetikte bekliyordu. Hiç de düşmana benzemiyordu. Öyle kusursuz bir güzelliği vardı ki Mizgin ona hayran kalmıştı.

“Sana saldırmayacağım, korkma,” dedi Mizgin ve bu söylediğine güldü.

Gülünce dişleri göründü ve kurt, hırlamanın dozunu artırdı. Arada uluyordu. Bir yerlerde okumuştu; dişlerini bir kurda veya köpeğe gösterirsen, ona meydan okuduğunu düşünürmüş. Hay aksi! Ağzını sımsıkı kapadı ve ondan hareket belirtisi bekledi. Kurt, hırlamayı bırakıp öne doğru birkaç adım attı.

“Sana asla zarar vermem, lütfen yaklaş!” dedi Mizgin. Dizlerinin üzerine çöktü, onun göz hizasına geldi. Kurt da Mizgin’in ne yaptığını anlamaya çalışıyordu. Elini yavaşça kurda doğru uzattı.

Kurt biraz daha yaklaştı, biraz daha... Sonunda bir heykel gibi kıpırdamadan durdu. İki ihtimal vardı; ya saldıracaktı ya da ‘ehh bu insancıkla mı uğraşayım, en iyisi yürüyüp gideyim’ diyecekti. Ama üçüncü ihtimali gözden kaçırmıştı Mizgin. Kendisi öylece dururken, kurt biraz daha yaklaştı. Uzattığı elini hızlı hızlı kokladı. Neredeyse burun burunaydılar.

“Seni yakalamaya çalışıyorlar. Sakın köye gelme. Ben sana yemek getiririm.”

Kurt anlamış gibi görünüyordu. Ya da Mizgin’e öyle geliyordu. Ama kurt hâlâ tetikteydi. Henüz tam olarak insan yavrusuna güvenmiyordu belli ki. Havada süzülürmüşcesine ayağa kalkıp sığınağın girişindeki karları eşeledi Mizgin. “İstersen buraya saklanabilirsin.”

Kar kurdu gözleriyle onu takip ediyor ama artık yaklaşmak istemiyordu. Tekrar hırlayarak ve dişlerini göstererek öne atıldı, korkunç sesler çıkararak koşturup gitti.

Bir gün için yeteri kadar heyecan yaşadığını düşünen Mizgin, üzerindeki ağırlıkları sığınağın içine fırlattı. Sağa sola baktı, sis yüzünden tek görebildiği, beyazlıktı.

Koşmaya başladı. Yol boyunca kurdu ve canavarı düşündü. Muhtar başta olmak üzere herkes, kar kurdundan “canavar, vahşi, düşman” diye bahsediyordu. Tilkilerin kümeslere dadandığını herkes bilirdi ama son zamanlarda yaşanan ağır soğuk yüzünden kurtlar da açlıklarını bastıramıyor, bulduklarını mideye indiriyorlardı. Zavallı tavuklardan başkasına zararları yoktu. Onun yüzünden yaralanan tek bir köylü bile duyulmamıştı. Aklında kar kurdunun bakışları, evin yolunu tuttu. Zeynep dışında kimseye bu olaydan bahsetmeyecekti.

Kan ter içinde eve vardı. Annesi, düşünceli gözlerle onu izliyordu. Hep yaptığı gibi...

“Mizgin kuşum, bir doktora mı gitsek?”

“Ne doktoru annem, iyiyim ben.”

“Hani oluyor ya kızım, pelegog mu, pedogog mu öyle bir şey. Ona diyorum, gitsek iyi olacak sanki.”

“Niye annem, niye?”

“Yavrum, son zamanlarda garip davranıyorsun. Bir canavardır tutturdun. Babanın yüzüne bakmıyorsun. Adam senle konuşmak istiyor, sen dehşetle gözlerini kaçırıp saklanıyorsun.”

“İyi de, babam artık yok anne. Gitti o, kayboldu!”

Gerçi geçen gün muhtarla giderken kapıdan azıcık ayakları görünmüştü ama çok da emin değildi. Zihninin ona oyun oynuyor olabileceğini düşündü.

“Mizgin’im etme eyleme, nereye kaybolacak baban? Geç geliyor azıcık, o kadar. Şu kurdu bulsalar rahat edecek. Gece gündüz o hayvanı düşünüyor.”

“O zavallının peşinde koşacağına bizimle ilgilense ya madem! Babamı bekleme bence anne, gitti o.”

“Kızım...”

“Ne anne, ne? Günlerdir babamı görmüyorum. Bizi terk etti ve sen bana söylemiyorsun, değil mi?”

“Yavrum bak...”

“Çok üşüyorum, yatacağım ben,” dedi ve sustu. Eriğin çekirdeğini yanlışlıkla yuttuğu gündeki gibi boğazı acıyordu. Çekirdek hâlâ boğazındaydı, denizci düğümleri boğazındaydı, yuttuğu her şey boğazındaydı...

“Yanıyorsun sen kızım,” diyerek mutfağa koşup o her zamanki iğrenç karışımdan yaptı annesi. Sirke ile daha başka otları karıştırıp orasına burasına sürmekti niyeti. Mizginlerin oralarda, ateş düşürücü henüz moda değildi. Az sirke, bir tutam türü keşfedilmemiş bir bitkinin özü, tamamdır. Burada işin püf noktası, mümkünse kimsenin adını sanını bilmediği o keşfedilmemiş bitkidir. Sirke her zaman ceptedir. Sabaha kadar koka koka iyileşirsiniz.

Bütün vücudu, sirkeli mucizevi sudan nasibini aldıktan sonra, yatağa sürünerek gitti Mizgin. Annesi, ateşin var, diyordu ama onun dişleri birbirine vuruyor, donuyordu. Annesi, ateşi düşünceye kadar yanında kaldı, alnına sirkeli bilmem nesini sürdü. İşe yaramış olmalıydı, sonrasını hatırlamıyordu.

Kar kurdunun ulumasıyla, gözlerini araladı. Canavar, odasının kapısında dikilmiş; tüm heybetiyle, gücünü göstermek ister şekilde duruyordu.

Mizgin titremeye başladı. Her şey bulanıktı, gözlerini ovuşturdu. Tekrar açtığında canavar yatağının başında, olmayan ellerini Mizgin’e uzatmıştı. Mor çiçekleri alnına şöyle bir sürdü.

“Dışarı çıkmana izin vermeyecekti, homur homur.”

“Sen konuşabiliyor musun?”

“Kurt,” dedi. “Yakalanmalı,” dedi. “İşim,” dedi. “Para,” dedi. Anlamsız şeyler söyledi.

“Sen de mi canavar? Sen de mi onu yok etmek istiyorsun?”

Omuzlarını silkip, mor çiçekleri kalbine götürdü.

“Acıyor mu?” dedi korkuyla Mizgin.

Canavarca birtakım şeyler söylemeye devam etti.

“Annem...” dedi. “O yaralı, biliyor musun?”

Tek bir gözünden tek bir damla yaş aktı. Mizgin, canavarların, sadece bir gözüyle ve sadece tek bir damla ile ağlamayı başarabildiğine o an karar verdi.

“Kurt artık benim dostum. Uzak dur ondan, annemden de! Ama istersen sana sevmeyi öğretebilirim.”

Ve yediklerini daha fazla midesinde tutamadı. Işıklar yandı, annesi başucunda bitti. Yanağında mor çiçeklerin izi vardı. Son zamanlarda canavar çok saldırganlaşmıştı. Nedense, annesine hep kızgındı.

“Sayıklıyordun kızım, iç şu suyu.”

“Anne, canavar buradaydı.”

Gözleri dolu dolu oldu.

“Anne... canavar...”

Sayıklayarak kendini ateşin kollarına bıraktı.

Okulda İşler Karışıyor

Mizgin, annesi evde kalmasında ısrar etse de iyileştiğini düşünüyordu. Aslında olan biteni Zeynep’e anlatmak için can atıyordu. Okul yolunda, önce Zeyneplerin evinin kapısını çaldı.

Zeynep’in annesinden korkardı. Doktorun yüzü hep asıktı ve hiçbir şeyden memnun değildi. Mizgin’in günaydınını cevapsız bırakıp kapıyı aralık hâlde tuttu. Zeynep, kabanı elinde dışarı çıktı.

“Offf, çok uzun geldi hafta sonu!” dedi sarılarak.

“Neler oldu bir bilsen!” dedi heyecanla Mizgin.

“Gözlerinin altı morarmış Mizgin, iyi misin?”

“Yaa, biraz hastalandım, kâbus falan gördüm. Canavarı yani... Bir de neyi, bil bakalım?”

“Hmmm, bilmiyorum ya neyi? Çatlatma anlat.”

“Kar kurdunu...”

Olan biteni bir çırpıda birbirlerine anlattılar. Her şeyi anlatmak isterdi Mizgin, canavardan bahsetmek isterdi. Onun kim olduğundan hâlâ emin değildi. Hem Zeynep’inkinin gerçek bir insan olduğunu öğrendiğinden beri kafası çok karışıktı. Aklı ona türlü türlü oyunlar oynuyor olmalıydı. Zaman zaman Zeynep gibi, yaşadığı her olayı, üzüntüsünü, sevincini paylaşabilmeyi istiyordu. Arkadaşı hiçbir şeyi içinde tutamazdı ama o öyle miydi? “Biz kardeş gibiyiz? Nasıl olur da bana anlatmazsın Mizgin? Kim o canavar söyle bana!” sözlerini işittiği çok olurdu.

Zeynep, evdeki canavarın daha az sinirlendiğini, daha az bağırdığını, hatta arada gülmeyi başarabildiğini anlattı. “Kars’ın havası büyülü galiba, bir değişik davranıyor,” dedi. “Ama iyileşip iyileşmediğinden henüz emin olamayız,” diye ekledi. Mizgin ile olamadığı için de çok üzülmüştü.

Yol boyunca, birbirlerini yıllardır görmüyormuş gibi konuştular. Civan’ın meraklı bakışları altında sınıfa girerken Şirin Öğretmen seslendi:

“Mizgin, bekle kızım!”

“Eyvah!” dedi Mizgin. “Maske yeterince iyi durmuyor yüzümde. Hep düşüyor.”

“Rehber öğretmen seni bekliyor. Görüş, öyle gel derse.”

Pıfff, ağzından bir şeyler kaçırmasa bari. Düşen maskeyi yerli yerine oturtmaya ve güzel şeyleri düşünmeye çalıştı. Ne tuhaf, aklına ilk gelen, kar kurduydu. İşe de yarıyor gibiydi. Kapıyı tıklattı. Üç kere... Daha fazlası kabalık olur. “Alacaklı mısın kızım sen, gümbür gümbür çalıyorsun kapıyı?” demişti anneannesi bir keresinde. O gün bu gündür buna çok dikkat ederdi.

“Geeel!”

“Beni çağırmışsınız öğretmenim,” dedi başı önde, eteklerini çekiştirerek.

“Lütfen oturur musun? Seni çağırdım demeyelim de seninle görüşmek istedim. Tabii eğer sen de benimle görüşmek istersen.”

Mizgin’e uzun uzun anlattı: Şirin Hanım’ın gözlemlerini, son zamanlarda dalgın olduğunu, eskisi kadar gülmediğini, notlarının düştüğünü, annesine not yazdığını ama onun gelmediğini, daha bir sürü şey... Daha önceki görüşmelerinden sonra neler olduğunu merak ediyordu.

Canavardan, ilk görüşmelerinde de bahsetmemişti, şimdi de söz etmeye niyeti yoktu.

“Notu anneme vermeyi unuttum öğretmenim.” Aslında annesine notu bilerek vermemişti, daha fazla üzülsün istemiyordu. Doğru olanı yaptığına inanıyordu. Gözündeki morluk iyileşmek üzereydi, artık sarı sarı görünüyordu. Canavarın saldırısına uğradığını anlamalarından korkuyordu. Çok da utanıyordu.

“Ama ben anneni aradım, cuma günü okula gelecek, konuşacağız.”

Sadece başını sallamakla yetindi.

“Mizgin, lütfen sana yardımcı olabilmem için seni üzen şeyin ne olduğunu anlat bana. Konuştuklarımızın aramızda kalacağına dair sana söz veriyorum.”

“Benim zaten bir sırdaşım var.” Verdiği bu cevaptan sonra içinde bir yer cız etti. Sırdaşına sadece sarsak canavarın evlerine yerleştiğini söylemiş ama onun kim olabileceği hakkında konuşmayı reddetmişti. Konuşmazsa, dile getirmezse, kötü bir kâbustan uyanabileceğini düşünüyordu. Dile gelen şeyler, gerçek olabilirdi.

“Anlıyorum ama bazen arkadaşlar sorunlarımızı çözmemizde yardımcı olamayabilirler. Bazen güvenebileceğin büyüklerden yardım almak iyi gelir.”

“Anlatmak istemiyorum, utanıyorum.”

“Utanılacak bir şey yapmadın Mizgin sen. Seni eskisi kadar kütüphanede de göremiyorum; her gün açardın, açmıyorsun artık orayı. Anahtarını mı kaybettin yoksa? Bahçede arkadaşlarınla oyun da oynamıyorsun.”

Sustu...

Rehber öğretmenin ısrarları devam etti.

Konuşmasına devam ederken, ona güvenebilir mi diye gözlerini, yüzünü inceledi Mizgin. Dudaklarının iki kenarındaki minik gamzeler yüzünden, öğretmen her zaman gülümsüyor görünüyordu. Çok yumuşak ve tatlı konuşuyordu. Kaçabileceği hiçbir yer yoktu; şu an okuldaydı, bu odadaydı ve onun karşısındaydı.

“Evimizde bir canavar var!” diye haykırarak hıçkırıklara boğuldu. Ağlarken omuzları, halay çeken insanlarınki gibi sarsılıyordu. Üstelik burnu da akmaya başlamıştı.

“Çok korkmuşsun, üzgünsün, yaşadıkların zor. Acı çekiyorsun Mizgin, seni anlıyorum.”

Mizgin ağlarken yedi şiddetinde deprem etkisi yaratıyordu. Gözyaşları arasında öğretmenin de gözlerinin dolduğunu görür gibi oldu.

“Bazı geceler evimize canavar geliyor. Son zamanlarda giderek sıklaştı. Elleri yok ama bir şekilde anneme zarar veriyor.”

“Dinliyorum seni. Sana yardımcı olmak istiyorum.”

“Ellerinin olması gereken yerde mor çiçekler var öğretmenim. Annemin yüzünü okşamak isterken morartıyor. Annemin en çok gözü ve kolları acıyor. Ama bana kalırsa bundan daha kötüsü var. Annemin kalbi de yaralı öğretmenim.” Sarsılarak devam etti. “Onunla konuşmayı düşünüyorum. Ona sevmeyi öğretmeyi düşünüyorum.”

“Mizgin, canavar dediğinin kim olduğunu biliyorsun, değil mi?”

“Öğretmenim, midem bulanıyor,” diyerek ayağa kalktı. O sırada zil de çalmıştı.

“Tamam Mizgin, tamam. Cuma günü annenle konuşacağım ben. Haydi git, elini yüzünü yıka. Benimle konuşmak istersen, her zaman kapımı çalabileceğini biliyorsun. Ben burada seni bekliyor olacağım.” Ayağa kalkıp kapıya kadar geçirdi.

Mizgin, burnunu çekerek sınıfa girdi. Zeynep onu kapıda karşıladı.

“Ne olmuş, neden çağırmış?”

“Anlatırım.”

“Burnun kıpkırmızı Mizgin.”

“Senin canavar...” dedi. “Annen...”

“Evet söylemiştim.”

“Ben benimki gibi sanmıştım, gerçek bir insan olabileceğini düşünemedim.”

“Seninki kim Mizgin? Haydi, söyle bana. Lütfen, anlat artık.”

“Rehber öğretmen, canavarın kim olduğunu biliyorsun, dedi.”

“Biliyor musun?”

Sessiz kaldı, emin değildi. Aklındaki görüntüler birbirine karışıyordu. Annesi haklı olabilir miydi? Canavar, hafızasının bir oyunu olabilir miydi? Hayır hayır, onun elleri yoktu bir kere. Hem yüzünü de seçememişti. Üstelik prova yaptığı ânı ve kâbusu saymazsak daha konuşmamışlardı bile.

“Hayır, bilmiyorum ve eminim Zeynep.”

Konuşurlarken sınıfın sessizliğe büründüğünü fark etmediler. Avaz avaz konuşmuş olmalıydılar. Genelde canavarlar, sıradan hayatların bir parçası olmazlar. Onların varlığını kabul etmez çoğu insan. Haklarında konuşmaz. Eh, görmemişlerse de inanmazlar.

“Ne bakıyorsunuz öyle?”

“Mizgin’in canavarı varmış, duydunuz mu?” diyerek tahtaya çıktı Civan. Bir gülüşme oldu.

“Mizgin’in canavarı var! Mizgin’in canavarı var!” diye bağırarak şarkı söyledi üç beş kişi. Elebaşları Civan, yanakları al al olmuş gülüyordu.

Sınıftaki gürültü giderek yükseldi, uğultular çoğaldı. Zeynep sağa sola bağırıyordu. Onları susturmaya çalışıyordu. Olan bitene daha fazla dayanamadı Mizgin. Bir hışımla ayağa kalktı ve hâlâ pişmanlık duyduğu bir şey yaptı. Yumruğunu sıkıp Civan’ın yüzüne bir tane patlattı.

“Ahmak seni! Bilmeden konuşuyorsun! Ne gülüyorsun? Ne gülüyorsunuz söylesenize! Komik olan ne?”

Sınıftan çıt çıkmamıştı. Canının acısından çok, Civan’a vurduğu için pişmanlık duyuyor, o anı tekrar tekrar yaşıyordu. Gerçi vurduğunda Civan sendelememişti bile ama yine de suçluluk hissediyordu. Bir canavara dönüşüyordu. Ağlayarak sınıftan koşup çıktı.

Kurtlara Fısıldayan Kız

Zeynep de arkasından geldi. Hiç konuşmadı. Okul bahçesini arkalarında bırakınca Zeynep seslendi:

“Bak Mizgin, görüyor musun? Burada bir kardelen var.”

Diz çöküp dibine kadar yaklaştılar. Göz göze geldiler, aynı anda kahkahalarla gülmeye başladılar. Gözlerinden yaşlar geliyordu. Karların üstüne devrilip devam ettiler. Kollarıyla karın üstüne kelebek yaptılar. Sırtüstü yatıp gökyüzüne bakmak her zaman güzeldir.

“Sığınağa gidip oyun oynayalım mı?”

“Biraz daha bakalım yukarı Mizgin. Çok güzel.”

Dün gece ateşlenen kendisi değilmiş gibi arkadaşının isteğini kabul etti.

“Biliyor musun Zeynep, belki de biz kardeştik ve seni hastanede yanlışlıkla başkasına verdiler.”

“Hahaha, imkânsız. Kardeş olmamız için...”

“Biliyorum, kan bağı gerekir. Ama ben bu görüşe katılmıyorum. Amaan, ben zaten evde doğmuşum. Ne hastanesi?”

Gülüştüler...

“Sığınağa kadar yarışalım mı?” der demez ayağa kalkıp koştu Zeynep.

“Haksızlık bu, bekle beni!” diyerek Mizgin de peşinden... Az önceki olaylardan, kasvetli havadan eser yoktu. Yarışı kazanan tabii ki Zeynep’ti.

“Şimdi, ödül olarak istediğimi yapmak zorundasın.”

Nefes nefese sordu Mizgin:

“Ne istiyorsun?”

“Şimdi aklımdan birden ona kadar bir sayı tutacağım.”

“Nasıl yani, anlamadım?”

“Tuttuğum sayıyı bulacaksın işte. Bilirsen kesin kardeşiz.”

Çok mantıklı gelmese de böyle safça oyunlar oynamayı çok severlerdi.

“Hazır mısın? Hımm, tuttum.”

“Beş...” dedi Mizgin, hiç düşünmeden.

“Biliyordum zaten, tahmin edebileceğini biliyordum.”

“Ukala Zeynep, ne olacak!” diyerek ona sarıldı. Bir süre daha oynadılar ve Mizgin, en sonunda bir sayıyı bilemedi. “Olsun, yine de kardeşiz,” dediler aynı anda. Sonra sürünerek sığınaklarına girdiler. Bir de ne görsünler! İki yavru kurt, battaniyeleri çekiştiriyorlardı.

“Çok güzel!” diyerek yavrulara doğru atıldılar. Yine aynı anda aynı cümleyi kurmuşlardı. Kuyrukları o kadar minnoş ve kısaydı ki, iki kızı gördüklerinde sallamaya başladılar. Bembeyaz kar gibiydiler.

“Bana güvenmiş Zeynep,” dedi ve sevinçten hıçkırıklara boğuldu Mizgin. Bendini çiğneyip aşmıştı yine. Olan bitenler yüzünden ne gözlerine ne de davranışlarına hâkim olabiliyordu.

“Kim Mizgin?”

“Kar kurdu. Bunlar onun yavruları. Demek dişiymiş.”

“Hı hı, evet. Çok savunmasızlar canım, değil mi?”

“Evet, o bana güvenmiş.”

“Yanımda annemin hazırladığı salamlı sandviç vardı. Yerler mi dersin?”

“Gel deneyelim. İyice ufalayalım ama.”

“Ya boğazlarına kaçarsa? Ya yutamazlarsa?”

“Korkma bir şey olmaz. Salam dediğin incecik bir şey zaten.”

İlk kez, Zeynep’in annesini öpücüklere boğası gelmişti Mizgin’in. Salamları minnacık oluncaya kadar ufaladılar. Yavrular bir taraftan kuyruklarını titretiyor, bir taraftan da her zaman oturdukları taşın arkasına saklanmaya çalışıyorlardı. Yavaşça yaklaşarak önlerine salamları bırakıp geri çekildiler. Köpek yavruları nasıl sevin beni sesi çıkarırlarsa onlar da öyle ses çıkarıyorlardı. Ulumaları, miyavlama ile heuuuvvv arası gidip geliyordu.

Battaniyelerden birisini alıp omuzlarının üstünden geçirdiler. Bir tanesini daha almak için yavrulara yaklaşmak gerekiyordu. Onları korkutmak istemedikleri için yapılabilecek en iyi şey paylaşmaktı. Hem öylesi daha sıcak oluyordu. Sağa sola yuvarlanıp, arada burunlarını uzatıp kızları kontrol ettiler. Gelmeyeceklerinden emin olduktan sona, salamı afiyetle bir güzel silip süpürdüler.

“Okşamayı çok istiyorum. Ne olur deneyelim. Korkacak olurlarsa dokunmayız.”

“Tamam, önce sen Mizgin. Ürkütmeyelim.”

Yine taşın arkasına saklanıp Mizgin’i izlediler. Tıpkı annelerine yaptığı gibi onlarla da konuştu.

“Size zarar vermeyeceğim minnoşlar. Sadece sevmek istiyorum.”

Elini yavaşça uzattı. Koklamak için yarışa girdiler. Önce o, sonra o derken takılıp düştüler.

“Oluyor Zeynep, izin veriyorlar. Gelsene.”

Birlikte, beyaz ipeksi tüylerini okşadılar. O âna kadar hiç öyle mutlu hissettiği olmamıştı Mizgin’in. Zeynep’in de ondan farkı yoktu.

“Sence, anneleri ne zaman gelir. Biraz korkuyorum.”

“Korkma, bize zarar vermez. Ona zarar vermeyeceğimizi biliyor. Sığınağımızı ona ben göstermiştim.”

“Biliyor musun? Bence sen hayvanlarla konuşabiliyorsun. Kar kurduna fısıldayan Mizgin.”

Ellerini havaya kaldırıp, manşetleri gösterir gibi yaptı.

“Dalga geçme, sadece denedim.”

“İşe yaramış ama.”

Ateş yakmadıkları hâlde içerisi sıcacık olmuştu. Mizgin’in boğazı hâlâ acıyor, hâlâ üşüyordu ama bütün bunlar umurunda değildi. En sevdiği arkadaşı ve küçük yavrular yanındaydı.

“Sence, gerçekten anneleri ona söylediklerimi anlamış mı?”

“Sen hayvanlarla konuşmaya bayılırsın. Onlara, günaydın, bugün nasılsın bakalım minnoş, diyen birini daha görmedim. Yolda gördüğüne selam veriyorsun. Aldığın cevap ne? Hav hev, miyav, miyuu...”

Kahkahaları duyulmaya değerdi fakat yavru kurtlar seslerinden korkmuştu.

“Bana bundan sonra, Kurtlara Fısıldayan Kız diyeceksin o zaman Zeynep.”

Dünyanın en sıcak ve en dost gülüşmeleri sığınağın içini ısıttı.

Kars’ın tüm yıldızları Zeynep’in gözlerine doluşmak için yarıştı. Mizgin, kendisinin o anda karşıdan nasıl göründüğünü bilemezdi tabii. Ama tek bildiği, kalbindeki küçük kuşun şarkı söylüyor olduğuydu.

Çok geçmeden küçüklerin uykusu geldi. Yalanıp esnemeye başladılar. Battaniyelerden birini katlayıp onun içine girmelerini beklediler. Yavrulardan biri, patilerinin üzerine başını koyup gözlerini kapadı. Daha yaramazca olanı, uykuya direnmeye, kardeşini uyandırmaya çalıştı. Ama başaramadı. Kardeşinin üzerine başını koydu ve gözlerini yumdu. Usulca üstlerini örttüler.

“Anneleri, içinde tavuk olan bir kümes arıyor,” dedi Mizgin gülerek.

“Nereden biliyorsun?”

“Hâlâ gelmedi. Hava karardı kararacak. Muhtar, herkes tavuklarına sahip çıksın, dedi. Zavallı hayvancıkları, kilerlere kapattılar herhâlde.”

“Ben, tilkiler öyle yapar diye biliyordum,” dedi Zeynep. “O dediğinden, yani dadanmak.”

“Açsa ve bir anneyse niye tavuk yemesin? Kar neredeyse dizimize kadar yükseldi. Yiyecek bulmak güçtür şimdi onun için.”

“Doğru söylüyorsun. Evden yavrular için yemek getirmeliyiz.”

“Getirmeliyiz...”

Birkaç saat önce, rehberlik odasında, oda dediği de neredeyse buzdolabı kadarcık bir yer, gözyaşlarıyla sarsılan Mizgin değilmiş gibiydi. O sığınakta hayatının en güzel saatlerini yaşamıştı. Kar kurdunun güvenini kaybetmek istemedikleri için sığınakta daha fazla oyalanmadılar. Tepedeki huniden az da olsa hava geliyordu ama işlerini sağlama almak istediler. Sığınağın girişini karla örterken küçük bir boşluk bıraktılar.

“Sence kokumuzu alır mı?” dedi Zeynep.

“Alır ya, hem de kilometrelerce öteden. Biz kalktık bir de onun yavrularını okşadık.”

“Hiiii, ya sinirlenirse anneleri?”

“Sinirlense de çabuk geçer. İlk karşılaşmamızda baya bir diretti, dişlerini gıcırdattı, uludu, hırladı. Koklayınca onların öfkesi hemen geçiyor bence.”

“Hahaha, benim evdeki canavar da beni koklasa siniri geçse, güzel olmaz mıydı?”

“Annene canavar deme Zeynep, bak gerçek değilmiş.”

“Gerçek sayılırdı ama. Yaptığım hiçbir şeyi beğenmezdi. Seninki gerçek mi yani? Neden anlatmıyorsun bana?”

“Bilmiyorum ki, sorup durma bana bunu. Sen ellerinin olduğu yerde çiçek olan insan gördün mü hiç?”

“Görmedim.”

“Ben gördüm ama...”

“İnsan dedin Mizgin. O bir insan değil mi?”

Sessizlik...

Mizgin biliyordu ki Zeynep, sınıftakiler gibi onun hayal kurduğunu söylemezdi. Ya da kafasının içinde samandan başka şey olmadığını... Onu kendinden bile iyi tanıyordu, sadece anlattıklarına anlam vermeye çalıştığını anlıyordu.

Öte yandan, Zeynep de arkadaşı için çok endişeleniyordu. Onu çok sevdiği için üstüne gitmemeye çalışıyor fakat gerçek bir canavardan bahsediyor olması ihtimali de korkmasına neden oluyordu. Arkadaşının ona bir türlü anlatamadığı neydi? Ona nasıl davranmalıydı? O sadece bir çocuktu, hayali şeyler gören birine nasıl davranacağını nereden bilecekti? Can sıkıcı sessizliği bozan ve ağır havayı yeniden neşeye boğan Mizgin oldu:

“Yarışı kazanan yiyecek taşır, kazanamayan odun!”

“Ama haksızlık, odunlar ağır oluyor,” derken çoktan arkada kalmıştı Zeynep. Koşarken, tıpkı kar kurdu gibi, Mizgin’in de ciğerlerinden hırlama geliyordu. Kar kurduna dönüşmeyi, bir canavara dönüşmeye her zaman tercih ederdi.

Ellerine baktı.

Ellerinde mor çiçekler olmadığı için gülümsedi.

Mizgin’in Kafası Karışıyor

Babasını bir kez olsun görse cennete giderdi herhâlde. Annesinin dediğine göre, ne evi terk etmişti ne de kaybolmuştu.

Evden içeri girer girmez, kanepeye uzanmış annesine selam bile vermeden lafa girdi:

“İyi de babam nerede annem?”

“Kızım dur hele, önce bir merhaba der insan. Hem dedim ya sana, kurdun peşinde.”

“Onu kızdıracak bir şey mi yaptım? Neden bizi bırakıp gitti?”

“Mizgin’im söyledim kaç kere, bir yere gittiği yok.”

“Yalan söyleme bana!”

“Nasıl konuşuyorsun kızım sen?”

“Bugün başıma neler geldi o canavar yüzünden bir bilsen!”

“Ne oldu kızım?” diyerek doğruldu.

Gözlerini sonsuza kadar kırpmayacak sandı Mizgin.

“Öğretmenimle konuşmuşsun, cuma okula gidecekmişsin.”

“Evet, kızım.”

“İyi,” dedi ve uzatmadı.

Yanakları alev alev yanıyor, başı zonkluyordu. Tavuk suyuna çorba yapıp başucunda biten annesini görünce sinirden gülmeye başladı. Bu ona ikiyüzlülük gibi gelmişti. İnsanlar tavuk yerken sorun yoktu ama kurda gelince düşman oluyordu. Canı hiç istemese de laf işitmeyeyim diye, zar zor çorbasını içti. Yutkunmakta zorluk çekiyordu.

“Yanıyorsun kızım sen yine.”

Tahmin edersiniz ki, sirkeli bilmem ne karışımından kaçış yoktu. Kaderine razı olup tıpış tıpış yatağın yolunu tuttu. Annesi alnına bez koyarken, “Bana biraz kitap okur musun?” dedi.

Annesi ikiletmedi ve onun dinlerken hep güldüğü o komik kitabı okumaya başladı. Zaten o zamanlar hiç dayanamazdı, hemen ikinci sayfada uykuya dalardı. Bu kez, ateşten midir bilinmez, ilk paragrafı bile bekleyememişti.

Gece boyunca kâbuslar gördü. Gözlerini açtığında canavarı hep başucunda buluyordu. Her seferinde biraz daha insana benziyordu. Ama elleri hiç olmuyordu. Tek bir gözünden tek bir yaş akıtarak, mor çiçekleri alnına, sonra yanaklarına sürüyordu. Sabah kalktığında morarmamış olmayı diliyordu.

“Bu bir rüya mı?” dedi kısık sesle Mizgin.

“Değil,” diyerek yatağın kenarına oturdu canavar.

“Yüzünü hiç göremiyorum, hep karanlık oluyor.”

“Göremezsin, bir yüzüm yok.”

“Neden annemin canını yakıyorsun?”

Canavar omuzlarını silkti. Bu sorunun cevabını bilmiyordu.

“Pişman mısın?” diye ekledi Mizgin.

Canavar, homur homur geveledi. Ağlayabildiği tek gözünden yine bir damla yaş aktı.

“Seni evimizde istemiyorum, git artık!” dedi öksürerek. Cevap alamayınca devam etti. “Sevmeyi bilmiyorsun!”

Sayıklayarak uyandı. Odasına şöyle bir göz gezdirdi. Aklını kaçırıyor olabileceği düşüncesi sinir bozucuydu. Hastalık yüzünden olmayacak kâbuslar görüyordu.

Ertesi sabah kendisini hiç iyi hissetmiyordu. Şu sirkeli zamazingo işe yaramamıştı. Açıkçası biraz da şaşkındı. Canavar dün gece sadece kâbuslarına girmiş, evi ziyarete gelmemişti. Ateşli olduğu için tam olarak emin olamıyordu. Annesinin gözündeki sarılık da neredeyse geçmek üzereydi. Değil yataktan kalkmak, oturacak hâli yoktu. Tabii bu durumda, okul arandı ve okula gidemeyeceği söylendi.

“Mizgin’im, sirkeli su işe yaramayacak, Zeynep’in annesine gidelim.”

İtiraz edecek hâli kendisinde bulamadı. Nasıl olduğundan çok, kurdu ve yavrularını düşünüyordu. Sığınağa gidecek durumda değildi. Muhtarın sözünü dinlemeyenlerin olması için dualar etti. Kümesler boşsa aç kalacaklardı.

Annesi öpe öpe, saçlarını okşaya okşaya Mizgin’in giyinmesine yardım etti.

“Saçlarımı taramasan olur mu annem, dipleri çok acıyor.”

Elindeki kıl fırçayı kenara bıraktı. Kollarından tutup Mizgin’e eşlik etti. Ne ara bu kadar hasta olmuştu, anlayamıyordu. Karlara bata çıka, Zeyneplerin evine gittiler. Sabahın körü olduğu için, Zeynep’i ve annesini evde bulabileceklerini biliyorlardı. Köyde yaşamayan bilmez tabii. Köyde, doktorun ev kapısı her zaman çalınabilir. Muayenehaneymiş, klinikmiş öyle yerlerden tüm köylüler çekinir.

“Kapıyı üç kere tıklat annem, fazlası kabalık olur.”

Güldü ve aynen Mizgin’in dediği gibi yaptı.

Kapıyı Zeynep’in annesi açtı. Mizgin, ilk kez yüzünde bir gülümseme gördü. Leyla Hanım onları içeri davet etti. Şikâyetlerini dinledikten sonra, Mizgin’i muayene etti. “Zatürre başlangıcı olabilir,” dedi.

Mizgin’in annesi orada düşüp bayılacaktı. Annesinin o görüntüsü Mizgin’in öksürüğünü azdırmıştı. Krize girinceye kadar öksürdü. Neyse ki bir doktorun evindelerdi.

“Antibiyotiğe başlamamız gerek, ciğerleri kötü ama bazı testler de yapmamız gerecek. Öğleden sonra sağlık ocağına getirebilir misiniz?”

“Getiririm ya, Mizgin’im iyileşsin yeter ki.”

Mizgin’e soran yok! Gitmek istiyor muydu bakalım? O koca koca iğneleri yiyecek olan oydu. Gerçi korktuğu falan yoktu ama ilaç kokusundan nefret ederdi.

“Size çay ikram edeyim,” diyerek ayağa kalktı Leyla Hanım.

O sırada güç toplayıp sordu Mizgin:

“Zeynep nerede, okula mı gitti?”

“Aa gidemedi maalesef, çok feci üşütmüş. Ateşi de var. Dün gece hiç uyumadı, sabaha karşı uyuyabildi. Neler yaptınız dün bilmiyorum, ikiniz de hastasınız. Rapor yazdım, birkaç gün gidemeyecek.”

“Onu görebilir miyim?”

“Mizginciğim, şu anda uyuyor. Geldiğini söylerim. Canavar onu yordu biraz dün gece,” diyerek göz kırptı.

Utancından yerin dibine girecekti. Zeynep’in onun hakkında canavar diye konuştuğunu biliyordu. Doğma büyüme Karslı biri olarak, memleketlerinin büyülü bir yer olduğuna o gün inandı. Zeynep haklıydı, annesi gülümsüyordu.

Çaylarını içip tatlı tatlı sohbet ettiler. Bir daha mutlaka görüşmek üzere sözleştiler. Zeynep’in annesine, “Onu sevdiğimi söyleyin çabuk iyileşsin, yapmamız gerekenler var. O bilir,” dedi, başka da bir şey söyleyemedi.

“Önce sen iyileş bakalım canım. Onunki birazcık ağır seyretse de sadece grip,” dedi ve Mizgin’in saçlarını bir kediyi okşar gibi okşadı. Hayretler içinde kalmamak imkânsızdı. Ağzı açık kalmış olmalı, Leyla Hanım Mizgin’in çenesinin altından usulca tutup ağzını kapattı. Off şu Zeynep! Annesine canavar dediğine inanamıyordu!

Canavarın Kim Olduğunu Biliyorum

Okula gitmeyi seven biri olarak herkes dersteyken evde kalmayı hiç sevmezdi Mizgin. Canı oldukça sıkkın, kara kara düşünüyordu. Yatarken neler yapılabilir?

1. Kitap oku. (Bu seçeneği elemek zorundaydı çünkü görüntü bulanık.)

2. Televizyon izle. (Sevmezdi, zaten sabahları çok saçma programlar çıkıyordu. Eledi.)

3. Pencereden bak. (Oldu! Okula gidenleri görsün, oynayanları...)

4. Resim çiz. (Görebilse çizerdi herhâlde, bulanık gördüğünü söyledik ya!)

5. Sadece yat uyu.

“Efendim kızım? Bir şey mi söyledin?”

“Hıı? Yok annem, ben şimdi ne yapacağım diye düşünüyordum.”

Annesi, eve girmek üzereyken daha önce duymadığı bir tekerleme söyledi:

“Çardı mı çardak, gümüşüm bardak, hoppala yavrum seeen çıııık!”

Gülüştüler. Gülünce öyle güzel oluyor ki annesi...

“Bu nedir, daha önce söylememiştin hiç?”

“Çocukken söylerdik kızım. Ebenin kim olacağına karar vermek için.”

“Çok komikmiş.”

“Sen şöyle kanepeye uzan bakalım. Sana ıhlamur yapayım. Boğazın yumuşasın. Telefonu çekmez şimdi babanın. Gidip ilaçlarını benim almam gerek.”

Yavaş yavaş babasının yüzünü unutmaya başlamıştı. Salonun duvarındaki o tek düğün fotoğrafları olmasaydı ohoo, çoktan unutmuştu. Ona kalırsa Aksak Birindar, kar kurdunu takıntı hâline getirmişti ve onları terk edip gitmişti. Annesi de bunu bir türlü kabullenemiyordu. Gerçi, bir kez babasını görür gibi oldu ama pek de emin değildi. ‘Neyse...’ dedi içinden, ‘Annem nasılsa gerçeği bir gün söyleyecek.’ Canavar gelmediği sürece sadece annesiyle yaşamaya razıydı.

“Biraz daha odun atar mısın annem, üşüyorum.”

“Sobanın üstüne mandalina kabuğu da koyayım mı yavrum? Burnun bayram etsin.”

Başını sallayarak onayladı. Doktor Leyla Hanım üç günlük rapor yazmıştı. Cuma günü okulda olmayacağına az da olsa sevinmiş, en yakın arkadaşını üç gün boyunca göremeyeceği için üzülmüştü. Ne sınıftaki arkadaşlarını ne de rehber öğretmeni görmeye dayanabilecekti. Hem Zeynep de olmayacaktı. Aslında, Şirin Öğretmen’le havadan sudan konuşmayı, birbirlerine kitap ödünç vermeyi özlemişti. Epeydir böyle şeyler yapamıyordu.

Zeynepler köye taşındığından beri, her anını onunla hayal kurarak, oynayarak, okuyarak geçirmek istiyordu. Ve gerçekten de onu, sahip olmadığı kız kardeşi gibi görüyordu. Bir taraftan da canavarı düşünüyordu. “Canavarın kim olduğunu biliyorsun.”

Bu sözler sürekli kulaklarında çınlıyordu. Bilmiyordu işte, nereden bilsin? Hayal kurmayı oldum olası severdi ama eve bir canavarın yerleşebileceğini asla hayal etmemişti.

Annesi televizyon yerine radyo açmaya karar verdi. Mandalina kabukları tütsülenip tatlı tatlı kokarken, çeken tek kanalda Arkası Yarın dinliyorlardı. Böylesi daha güzel oluyordu. Seslerin ait olduğu yüzleri tahmin ederek, gıcırdayarak kapanan kapıların ait olduğu evleri düşünerek, ince hastalıktan kesin kurtulacak dedikleri kadınları düşünerek... Gerçi Mizgin’in, bu oyunlarda en sinir olduğu şey, kadınların aşktan ince hastalığa yakalanmalarıydı.

Ama annesi, bu oyunları çok seviyordu. Kim bilir, belki de o da sahip olamadığı sevginin izlerini arıyordu. Babası, annesini severdi, biliyordu. Bazı geceler, onu aralarına alırlar, uyduruk uyduruk masal anlatırlardı. İkisinin arasında, sıcacık uykuya dalardı.

Sonra ne olduysa, geceleri eve daha geç gelir oldu, daha sinirli, sabırsız ve yorgundu. Birindar, Mizgin küçükken saçlarını okşayarak severdi kızını. Büyüdükçe sevgisi azaldı, onunla hep komşunun çocuğu ile konuşur gibi konuşur oldu. “Babasından sevgi görmemiş, sevgi göstermeyi bilmiyor,” demişti annesi bir keresinde. Ne tuhaf, sarsak canavar da sevmeyi bilmiyordu.

Radyodaki oyunu dinlerken uyumuş kalmıştı. Ayakucuna ters şekilde yatan annesi de öyle. Her zaman olduğu gibi, akşam aynı saatte elektrikler kesildi. Uykusu çok tatsız olduğu için arada gözlerini açıp kapatıyor, sobanın deliğinden sızan ışığı izliyordu.

Tıkırtılar duyunca gözlerini sımsıkı yumdu. Ya canavar geldiyse? Perdeler açıktı. Ay ışığı camdan içeri giriyor, odayı az da olsa aydınlatıyordu. Sakar canavarın gölgesi kanepeye kadar yaklaştı. Gölgenin mor çiçekli elleri, annesiyle Mizgin’in üzerinde gezindi.

“Sen misin?” dedi fısıldayarak Mizgin.

“Evet.”

“Neden geldin?”

“Yoruldum.”

“Ben de...” dedi üzüntüyle.

“Çok üzgünüm,” dedi canavar.

“Neden?” Aslında cevabı biliyordu.

“Acıtmak istememiştim.”

“Neden acıtıyorsun?”

“Isınmak için geceleri canavar suyu içiyorum.”

“Sarhoş edenlerden mi?” dedi korkuyla.

“Sarhoş edenlerden.”

“Bugün de içtin mi o sudan?”

Canavar, başını onaylar şekilde salladı.

“İstersen sana mataramı verebilirim. Sıcak bir şeyler koyarsan, soğumuyor. Hem, canavar suyu içmek zorunda kalmazsın.”

Çıt çıkmadı.

“Evin nerede, kayıp mı oldun?”

“Evim burası.”

“Hayır, burası bizim evimiz ve sen kuralları bilmiyorsun.”

“Bilmiyorum.”

“İstersen kuralları da sana öğretebilirim.”

“Öğretebilirsin.”

“Babamı gördün mü peki? Geceleri geliyorsun, rastladın mı hiç?”

“Gördüm.”

“Söyle ona eve gelsin, söyle ona eve gelsin, söyle ona eve...”

“Mizgin’im, aç gözlerini. Kızım kalk, banyoya gidelim. Ateşin yükseldi yine.”

“Anne, canavarla konuştum. Canavarla...”

Gözleri yarı açık bakarken canavarla göz göze geldi. Onu kucağına almıştı. Annesi de telaşla peşinden geliyordu. Canavar, ağlamayı öğrenmişti. Bu kez her iki gözünden de yaşlar düşüyordu. Kristaller gibi parlıyor, yanaklarında gümüşten bir iz bırakıyorlardı.

“Çok güzeller,” dedi mırıldanarak. “Öğreniyorsun canavar.”

Sabah başında tarifsiz bir acıyla uyandı Mizgin. Yarım yamalak hatırladığı bazı şeyler vardı. Sanki babasını da, canavarı da görmüştü. İnsan, vücudunda çöl sıcakları gezinip dururken emin olamaz tabii. Yüksek ateşin bir oyunu da olabilir, diye düşündü.

Kapısı gıcırdayarak aralandı ve annesi içeri girdi. Elinde tepsiyle bal, kızarmış ekmek, süt, tereyağı getirmişti. Heidi’nin dedesi gibi peynir de kızartmıştı. Ama bir tuhaflık vardı. Omuzları neredeyse yere kadar eğilmişti. Dik duramıyordu.

“Neyin var annem? Hasta mısın?”

“Yok bir şey kızım. Uyumadım gece, ondandır.”

“Neden başını kaldırmıyorsun? Bana bak!”

Öyle çok bağırdı ki, bahçedeki ağaçlara tünemiş kargalar havalandı.

“Annem, ne oldu?”

Yavaşça başını kaldırdı. İyileşen gözünün altında kızarıklık vardı.

“Seni banyoya sokarken dolabın kapağına çarptım.”

“Canavar buradaydı, biliyorum o yaptı!”

“Mizgin’im, canavar deme artık. Çok yoruldum kızım. Zaten banyomuz küçücük, havlu alayım derken oldu.”

Çok halsiz ve çok kızgındı. Hayal kırıklığına uğramıştı. Önüne koyduğu tepsiyi kenara iterek güçlükle ayağa kalktı. Pencereye, duvara, masaya tutunarak odanın içinde gezindi. Ne yapması gerektiğini bilmiyordu. Annesine neyin iyi geleceğini de... Masasının üzerindeki iki sıra kitaplığa baktı. Annesinin ona aldığı ve çok sevdiği ilk kitabı eline aldı. Usulca annesine yaklaştı. Kitabı annesinin morarmış ve acıyan gözünün üzerine koydu.

“Çok acıyor mu annem? Bu sana iyi gelecek.”

“Yok kızım, geçti acısı.”

Gülmediler, ağlamadılar da. Annesi Mizgin’in ellerini tuttu.

“Kitaplar hep senin avucunda olsun kızım. Senin ellerin de benim avuçlarımda.”

O gün kendisine bir söz daha verdi Mizgin. Kendisine söz vermeye, kararlar almaya bayılırdı. Ne olursa olsun okuyacak ve öğretmen olacaktı.

Sonraki günleri evde geçirdi, yatarak. İnsan, gözleri acırken hasta yatağında kitap okumakta zorlanır. Düşünmek için çok zaman olur. Hastaneye yatmak istemediği için annesi ne derse yapıyordu.

Annesine göre, babası eve uğrayıp karnını doyuruyor, kenara kıvrılıp azıcık uyuyor ve sonra da kurdun peşine düşüyordu. Mizgin ise hâlâ, zavallı bir kurt için onları terk ettiğine ve kaybolup gittiğine inanıyordu. Bir haftadır babasını görmüyordu.

Cuma günü gelip çattığında, kendisini daha iyi hissetse de hâlâ biraz bitkindi. Annesi çok heyecanlı ve endişeliydi. Okula öğretmenleriyle konuşmaya gidecekti. Mizgin, kahvaltıyı hazırlarken annesini izledi. Pencereden yansıyan beyazlık nedeniyle saçlarının ucundan ışıklar dökülüyordu. Tıpkı sığınaklarının üzerine güneş vurunca ortaya çıkan kızınki gibiydi, saçlarının ucundan tel tel iyilik dökülüyordu.

“Mizgin’im benim, bak ne güzel olacak her şey. Hele bir iyileş. Kurt da bulunsun, baban kalır artık, her gece çıkmaz,” dedi. “Gözünü seveyim kuzum, sakın dışarı çıkma. Çok sıkıldın, biliyorum ama hava iyice berbat olacakmış. Ne olur ne olmaz.”

Sessizlik...

Tam kapıdan çıkmak üzereyken kulağına yaklaşıp annesine şöyle fısıldadı:

“Annem, canavarın kim olduğunu biliyorum ve seni çok, çok seviyorum!”

Anlam veremeyen endişeli gözler, odanın içini doldurdu.

Pencereye koştu Mizgin. Annesi filmlerdeki son bakışlar gibi arkasına dönüp ona baktı.

Ellerini cama dayayarak, “Söyle ona, kim olduğunu biliyorum!” diye fısıldamaya devam etti. “Söyle ona, kim olduğunu biliyorum...”

Azıcık Gözlerini Yumsa...

Evde yalnız kaldıktan sonra, hızlıca gidip sobanın deliğini kapattı. Eve döndüğünde, yakılması kolay olsun, annesi yorulmasın istiyordu. Mutfak duvarında süs olarak asılı, işlemeli heybeyi aldı; yiyecek olarak ne bulduysa içine tıktı.

Soğukta su içmekte her zaman zorlanır ve içince üşüdüğünü hissederdi. Ama yine de yanına almalıydı. Bir koşu odasından matarasını getirdi ve çeşmeden doldurdu. Tekrar odasına dönüp, olabilecek en kalın kıyafetlerini üzerine geçirdi. Pantolonunun altına yün çorap giydi. Yedek bir iki çorapla kıyafeti de ekledi. En sevdiği kitaplardan birini de koymayı unutmadı.

Çekmecelerini karıştırıp resim defterini buldu ve ondan sayfalar kopardı. Tekrar salona koştu ve kovanın içinden küçük bir kömür parçası aldı.

Sayfalardan birine, CANAVARLAR BURAYA GİREMEZ! yazdı.

Diğerine, KAHVECİNİN KIZI DA OKUSUN! yazdı.

Öbürüne, KADINA ŞİDDETE HAYIR! yazdı.

Bir diğerine de, HAYVANLAR CANAVAR DEĞİLDİR! yazdı.

Buna benzer şeylerin çoğunu televizyonda, haberlerde görmüştü. Tabii onlar canavardan bahsetmiyorlardı. İnsan görmediği şeye inanmaz, e öyle olunca da yazmaz. Şirin Öğretmen ile daha önce buna benzer bir çalışma yapmışlardı. Birkaç kez... Hayalini kurdukları ve olmasını istedikleri şeylerle bu dünyada asla olmasını istemedikleri şeyleri pankartlara yazıp okul bahçesinde turlamışlardı. Bahçede daire şeklinde dönerlerken, köy ahalisi bayram gibi bir şey kutlanıyor sanıp alkış tutmuştu. Yani Mizgin, bu işleri oradan biliyordu biraz. Kâğıtları rulo şeklinde katlayıp kabanının içine sıkıştırdı. Beresini başına geçirdi ve dolabının üstündeki aynanın karşısına geçti. Aynanın üzerine kırmızı pastel boyayla şöyle yazdı:

“Canavarın kim olduğunu biliyoruz! Söyle ona bizi bulsun!”

Beresini öksürükler içinde başına geçirdi. Hazırdı.

Salona vardı. Kapıyı açmadan önce son kez şöyle bir baktı. Kalbindeki kuşun üstüne konduğu tel titredi. Kuş bir iki kanat çırptı, hissediyordu. O da Mizgin gibi üzgün ve korkuluydu.

Dışarı çıkınca beyazlık nedeniyle gözleri kamaşmıştı. Kar, kafası karışmış gibi bir sağdan bir soldan, bazen yukarıdan dönerek, kimi zaman yandan yağıyordu. Geçen gün radyodan duymuştu. Tipi denen şey, Kars’ı vuracakmış. Zaten, soğuk adına ne varsa gelir onları bulurdu.

Amacı sığınağa gitmekti. Ama önce Zeynep’i görmek istiyordu. Evlerinin önünden geçerken durakladı ve ona nereye gittiğini söylemeye karar verdi. Onun da gelmesini isteyecekti.

Kapılarını çaldı. Tam üç kez... Cevap gelmeyince kibarlık da bir yere kadar diyerek ısrar etti. Açan olmadı. Zeynep kötüleşmiş miydi acaba? Yapmak zorunda olduğu şu şey, protesto yani, olmasa sağlık ocağına gider, Doktor Hanım ile konuşurdu. Yola çıktın mı dönemezsin. Kars öyle başka yerlere benzemez. Sağlık ocağına uğramak, zaman kaybı demekti.

Kahvenin önünden geçmemek için muhtarın evinin önünden geçmesi gerekti. Başını uzatıp baktı, kümesleri tabii ki boştu. Ayrıca babasına Aksak Birindar diyen de ilk oydu. Ocaklı köyünde, birisi size lakap taktı mı yandınız demektir. O lakap, onu, çocuklarını, torunlarını ve torunlarının torunlarını sülale boyu etkiler. Yüz yıl geçse unutulmaz. Mizgin’e, Aksak Birindar’ın kızı, derlerdi. Bazen sadece Aksaklar! Soyadı gibi bir şey yani. Bu yüzden muhtara kızgınlığı hiç geçmezdi Mizgin’in. İçinden, ‘Kar kurdunu asla bulamayın e mi!’ diyerek yürümeye devam etti.

Sert esen rüzgâr yüzünden göz gözü görmüyordu. Önünde arkasında, sağında solunda, sadece kar vardı. Küp küp sesi yerine lap lap duyuluyordu. Dilini falan dışarı uzatmadı. Yapmak üzere olduğu şey için, ciddi bir yetişkin gibi görünmesi gerekliydi.

Çok emin olmamakla birlikte köyü arkasında bıraktığını düşünmüştü. Arada durup nehri görmeye çalışıyordu. Ama donan burnunun ucunu bile göremediği için, gittiği yönden, yani burnu nereyi gösteriyorsa oraya doğru yürümeye devam etti. Nehrin sesi duyulsa gene iyiydi ama muhtemelen o da donmuştu.

“Yüz yılın soğukları dedikleri şey, hoş geldin!” diyerek öfkelendi. Çok da üşümeye başlamıştı. Karanlık bulutlar yüzünden mi, tipi nedeniyle mi bilinmez; hava gittikçe kararıyordu. Evden çıkarken saate bakmayı unutmuştu. Annesinin, rehber öğretmenle görüşmesi saati üçteydi. Yarım saat evde hazırlanmış olsa, yarım da köyden çıkıncaya kadar geçmiş olsun; bir saattir de yürüyor olsa iki saat ederdi. Beş civarı olmalıydı. Sığınak aslında bu kadar uzakta değildi, bir terslik vardı. Belki yönünü değiştirmeliydi. İyi ama nereye?

Bacakları ağrıdan sızlıyor, burnu akıyordu. Başı da çatlayacak gibiydi. Göz gözü görmüyordu. Donmaktan korktuğu için duramazdı. Yürümeye devam etmeliydi. Bazen olduğu yerde zıpladı, bazen koşmaya çalıştı. Kar neredeyse dizlerine varıyordu, bata çıka ilerlemek çok zordu.

“Bir gün üniversiteye gideceğim! Orası çok ama çok sıcak, kar yağmayan bir yer olacak! Anladın mı beni, canım Kars!”

Bağıra bağıra tekrarladı. Sesi yankılanıyordu.

Yürüdü, tökezledi, düştü, kara battı, ağladı, sinirden güldü, kendi kendine konuştu...

Saatler geçti ve ortalık kapkaranlık oldu.

Arada uluma sesleri duyuluyor ve Mizgin, uluyanın kar kurdu olmamasından endişe duyuyordu. Diğer kurtlar henüz onu koklamamıştı. Üstelik, kümeslerde tavuk kalmadığına göre yapmak istedikleri sadece koklamak olmayabilirdi. Şu minik insancığın bir tadına bakalım, deseler ne olacaktı? Düşünmek bile istemiyordu.

Kabanı ve içine sıkıştırdıkları, heybesi giderek ağırlaşıyordu. Kaybolmuştu. Şu tipi olmasaydı, Kuzey Kutbu’nun ve Grönland’ın ortaklaşa hediye ettiği şu soğuklar ve rüzgâr olmasaydı, şimdiye çoktan sığınağa varmıştı. Beresi başında olduğu hâlde, hava durumu haberlerinde rüzgârları gösteren oklar, ensesinde daire şeklinde dolanıp duruyordu. “Bravo Mizgin!” diye söylendi, “Kendine özel rüzgârı yarattın! Dışarıdaki yetmezmiş gibi...”

Olduğu yere çökmeye ve bir şeyler atıştırmaya karar verdi. Karanlıktan korkmazdı ama insan önünü göremiyorsa ve kaybolmuşsa tabii korkar. Heybeye elini daldırdı. Ekmekler donmuş, buz kesmişti. Nefesiyle ısıtırak çözmeye çalıştı. Buz gibi de olsa, taş gibi de olsa yemesi gerekiyordu. Neyse ki dişleri kırılmadı fakat yemekte çok zorlandı. Buzu parçalara ayırmak gibiydi ve çok tatsızdı. Midesi, bir parça ekmekle doyduğunu zannedip beynine uyku sinyalleri göndermeye başlamıştı.

Uyu Mizgin uyu...

Uyu Mizgin uyu...

Azıcık gözlerini yumsa bir şey olmazdı...

Azıcık gözlerini...

Birindar Sevmeyi Öğrenmek İstiyor

Birindar’ın bir ayağı, kurdu yakalamak için kurduğu kapana sıkışmıştı. Kar, en az bu seneki kadar çok yağmıştı ve Birindar tuzaklardan birinin yerini hatırlamıyordu.

Koruculuk görevini yerine getirmek için çıktığı gecelerden birinde, kendi kurduğu tuzaklardan birine yakalanmıştı. O gece, tıpkı muhtar gibi, kurt ile ilk kez göz göze geldiğini söylüyordu. Kapana kısılan ayağının acısını, yarası henüz sıcak olduğu için ilk başlarda hissetmedi. Sadece soğuk, rüzgâr, kar ve uçsuz bir boşluk vardı. Ya avcı atılacaktı öne ya da av. Ama öyle olmadı, ikisi de bir diğerinin harekete geçmesini bekledi. Ne av ne de avcı göz kırpıyordu. Ayağındaki kapanı çıkarmak için eğilse, kurt ona doğru hamle yapabilirdi. Kımıldamasa, yarası iyice kötü olabilirdi.

Kurt, güçlü çenesindeki sivri, uzun dişlerini avcısına gösteriyordu. Sana meydan okuyorum!

Avcı, kuzguni gözlerini ona dikmiş, cesaretini gösteriyordu. Sana meydan okuyorum!

O gece, düşmanının yarasının kokusunu alan kurt, avcısına saygı gösterdi. Bir insanın savunmasız birine saldırması ne ise, bir kurdun da yaralı bir insana saldırması odur. İkisi de zayıflıktır. Ve kurt saldırmadı.

Kar kurdunun çekip gitmesine seyirci kalan Birindar da öyle yaptı. Ne saldırmak için elindekini kullandı ne de öne atıldı. Ama o gecenin izini, hem düşüncelerinde hem de ayak bileğinde taşıdı. O günden sonra, doktorlar iyileştiğini söyleseler de bir daha düzgün yürüyemedi. Adı, Aksak Birindar olarak kaldı.

Mizgin’in apar topar evden çıktığı gün, avını aramaktan bitkin düşmüş hâlde eve döndü. Kapıyı, kızının söylediği gibi, tam üç kez çaldı. Hava kararmıştı ve o saatte kimsenin evde olmaması iyiye işaret değildi. Günlerdir kızını görmüyor, annesine de iyi davranmıyordu. Anahtarı ile kapıyı açarken, ayağından çok kalbinde derin yaralar bırakan kurdu düşündü. Onu yakalamak için, geceleri yaşar hâle gelmişti.

Isınmak için de içiyordu. İlk başlarda sadece ısınmak, sonraları unutmak için içmeye başladı. Köyü avucunun içi gibi bilirdi ama bir türlü kurdu bulamıyordu. O, Birindar’dı. Köylüyü koruyan, kümesleri koruyan, ağaçlar kesilmesin diye nöbetler tutan, birkaç sene önce köyü tilkilerden temizleyen Birindar’dı! Kahraman Birindar’dı! Güçlü Birindar’dı! “Peki ama niçin?” dedi. Kendi kendine mırıldandığının farkında değildi. “Peki ama niçin?”

Kapıyı araladı ve avuçlarına baktı. Aceleyle, banyoya koşturup dakikalarca ellerini sabunladı. Elindeki izleri, pişmanlıklarını, kötülükleri yıkayıp atmak istiyordu. Elleri aşınıncaya kadar yıkadı. Sonunda yorgun hâlde, lavaboya dayandı, sırları bozulmuş küçük aynaya baktı. Gözlerinin altında uykusuzluktan morluklar vardı. Mizgin haklıydı, bir insandan çok bir canavarı andırıyordu. Kahraman Birindar, hıçkırıklara boğularak ağladı.

Ayaklarını sürüyerek, salona geçti. Sobanın kapağını araladı, hava deliğini açtı, biraz odun alıp içine attı. Kenara bırakılmış, uçları sarı eski gazeteleri buruşturarak sobaya soktu. Alevler yükselince nihayet içini biraz ısıtabilmişti.

“İstersen sana mataramı verebilirim canavar.”

Kızının sesi hep kulaklarındaydı. Son birkaç gündür hep onu düşünüyordu.

“Senin evin yok mu canavar?”

Kanepeye oturup ayaklarını uzattı. Eşini, annesinden babasından zorla izin alarak evlendiği eşini, düşündü. Gülünce ne güzel oluyordu.

“Sana sevmeyi öğretebilirim canavar!”

Bir çocuk gibi ağladı. Bir insan gibi ağladı.

Son bir haftadır kızını doğru düzgün görmüyordu, gördüğünde de ondan işittiği, sadece “canavar” oluyordu. Onunla konuşmuyordu. Uykusunda sayıklıyor, ondan gitmesini istiyordu. Ne zaman böyle olmuştu? Ne zaman değişmişti her şey? Kızı Mizgin onun için bir mucizeydi ve bu mucizeyi ona armağan eden sevdiğine... “Sevdiğim...” diye mırıldandı.

Mizgin’in ateşlendiği gece, onu kucağında banyoya taşıması gerekmişti. Ateş yüzünden kucağında yaralı, minik bir kuş gibi çırpınıyordu. Kendisine sürekli canavar demesi içini eziyor, buzdan kalbini un ufak ediyor, toza dönüştürüyor ve o tozlar apansız rüzgârlarla boşluğa savruluyordu. İnsan ait olduğu yeri, yuvasını, sevdiklerini unutursa boşlukta savrulur. Kars’ın büyükleri der ki:

“Bir adam sevmeyi ve merhamet etmeyi bilirse insandır. Güçsüzü ezen bir adam sadece korkaktır.”

Aklında, kızının kucağındaki o savunmasız hâli... Sürekli o ânı düşünüyordu. Mizgin’in annesi, havlu almak isterken o daracık ve ufacık banyoda, başını dolabın kapağına çarpmıştı. İçi cız etmişti o anda.

“Canavar suyu mu içtin?”

Üç gündür ısınmak için onu da yapmıyordu. “Ne olur beni yıkamayın, çok üşüyorum,” derken Mizgin, Birindar ağlamaya başlamıştı. Kızının gözyaşları ateşten bir inci gibi dökülüyor; yanağını, kalbini, ruhunu yakıp kavuruyordu.

“Çok güzeller, öğreniyorsun canavar...”

Anahtarın sesi onu dalıp gittiği düşüncelerden uyandırdı. İçeri kızı ve sevdiği girsin ve onlara sarılayım istiyordu. Affedilmeyi umuyordu. Ama öyle olmadı. Bitkin ve çaresiz görünen eşi kapıda dikilmiş, şaşkınlıkla ona bakıyordu.

“Mizgin seninle sanmıştım. Neredeydin?”

O güne kadar hiç konuşmamış gibi konuştu. Konuşmazsa söyleyeceklerini unutacakmış gibi konuştu. Sesler, kelimeler kaybolacakmış gibi konuştu. Aksak Birindar, sadece başını öne eğmiş, suçlulukla dinliyordu.

“Peki kuzum Mizgin’im nerede?”

“Odasındadır herhâlde. Hasta hâliyle ne yapacak?”

“Ama kapıyı çaldım duymadı. Seninle dışarıda zannettim.”

Doğruca Mizgin’in odasına koştular. Yatağı derli toplu, perdeleri sevdiği gibi sonuna kadar açıktı. Ne kadar büyüse de kuzum dediği Mizgin’i yoktu!

Çalışma masasına yaklaştılar.

“Canavarın kim olduğunu biliyoruz! Söyle ona bizi bulsun!”

Ve sonunda, Aksak Birindar, tipi yüzünden Alaska’dan beter olmuş Ocaklı köyünde kendine o soruyu sordu:

“Kurt mu, kuzum mu? Peki ama niçin?”

“Senin evin yok mu canavar?”

Birindar, evin ne demek olduğunu unutalı çok olmuştu. Kızının sözleri, kalbindeki kırık cam parçalarıydı. O sözler, sorular, ağır adımlara dönüşüyor, adımlar atıldıkça kalbi acıyordu. Yüreği, üzerinde yürünmekten aşınmış bir yolu andırıyordu. Mizgin’in bıraktığı o notu okumadan önce, Birindar’ın okula gittiğini ve rehber öğretmenle görüştüğünü kimse bilmiyordu. Kimseye söyleme fırsatı olmamıştı. Eve döndüğünde, ailesini evde bulabilmiş olsaydı, içini dökmeyi, af dilemeyi umuyordu. Kendisine çok kızıyor, hem affedilmeyi hem de bağışlanmamayı bir arada istiyordu. En zoru, insanın kendisini affetmesidir, bunu hemen başarabileceğe benzemiyordu.

Rehberlik odasının kapısını tıklatırken, boğazında düğüm olmuş her şeyi çözmek, yeniden insan olmak istiyordu.

“Girin lütfen!”

“Rehber Hanım, rehber Hanım,” diyordu Birindar anlatırken. Hıçkırıklarla sarsılma sırası Mizgin’in babasındaydı. Ağlarken omuzları sarsılıyor, ellerindeki mor çiçekler bir bir dökülüyordu. Başı avuçlarının arasında, yere düşen çiçeklere baktı. Mizgin’in kendisinde gördüğü şeyi artık o da görebiliyordu.

Ailesini kaybetmek üzereydi. Gözlerini açan, kızının sözleriydi. Pişmanlık duyup, yeniden insan olmayı istemeseydi; mor çiçekler kollarını kaplayacak, sırtı kamburlaşacak, yüzü kaybolacak ve karanlığa dönüşecekti. Belki de sonsuza kadar canavar olarak kalacaktı.

O gün o odada konuşulanlar orada kaldı. Ocaklı köyünde, bir köy okulunda rehberlik öğretmeninin olması onlar için bir mucizeydi. Rehber Hanım, kâğıdın üzerine bir şeyler karaladı, Birindar’ın sağlık ocağında doktora görünmesini istedi. Şehirde yardım alabileceği yerin adresini ve telefon numarasını verdi. Birkaç kişiyi onun için arayacağını, ona yardımcı olacaklarını söyledi.

Saatler süren konuşmalarının ardından, Birindar’ın ellerinde hiç mor çiçek kalmamıştı. Rehber de Birindar’ın gözlerinden görebilseydi, yerlerin çiçek bahçesine dönüştüğünü fark edebilecekti. Birindar eğilip bir tanesini avucuna aldı. Rehber öğretmen, Mizgin’in babasının ne yaptığını anlamaya çalışıyordu.

Birindar’ın avucundaki çiçek, toza dönüştü ve uçuşarak kaybolup gitti.

“Rehber Hanım,” dedi Birindar. “Yeniden insan olmayı istiyorum, sevmeyi öğrenmek istiyorum.

Mizgin ve Canavar

Gözlerini araladığında, kar kurdu ile burun buruna olduğunu gördü. Önce biraz korksa da soğuktan donmuş burnunu ısıtan bir nefesi her zaman tercih ederdi. Fakat bir terslik vardı, başının altına koyduğu elini kıpırdatamıyordu. Ayaklarını da hissetmiyordu. Uyuşmadan nefret ederdi. Tabii bu, bir üst seviye uyuşmaydı. Kımıldatabilseydi sağa sola oynatır, geçmesini sağlardı. Beklemek her zaman işe yaramaz. Öksürük deseniz cabası... Kesilmek bilmiyordu ve Mizgin yeri göğü inleterek öksürüp hapşırırken kurt irkiliyordu.

“Kalkamıyorum,” dedi. “Ve bu beni korkutuyor.”

Kurt, etrafında dolandı. Tipi yüzünden bütün yıldızlar beyaz tüylerinde toplanmış, ışıl ışıl parlıyordu. Ondan gözlerini alamıyordu.

“Bütün kümesleri yoklayan sen miydin? Yoksa başkası mı?”

Boynunu ileri uzatıp, başını yukarı kaldırdı ve uzun uzun uludu.

“Birazdan Kurt Adam’a dönüşmeyeceksin, değil mi?”

Tabii burada, kurt konuşabilseydi, Mizgin’in çok film izlediğini söyleyebilirdi. Sınıftaki çocuklardan bazıları, kurtlu murtlu, süper adamlı kitaplara bayılırlar. Eh, Mizgin de azıcık merak etmiş olabilirdi.

“Kalkamıyorum,” dedi hıçkırıklara hazırlanırken. “Şu omuzlarımı diyorum, bir türlü tutamıyorum. İnsan ağlarken sessiz sedasız yapsa, öyle dans eder gibi sarsılmasa iyi olmaz mı ya?”

Dudaklarını ısırarak haykırmamaya çalıştı. Bir amaç için evden çıkmıştı. Ama buzullar arasında sıkışıp, fosilleşen bir Karslıya dönüşmeyi hayal etmemişti. Kars’ın kış aylarında Alaska’dan beter olduğunu düşünürseniz bu pek de imkânsız değildi.

Kars’ın Ocaklı köyünde tahminen on yaşlarında, buzullar arasında donmuş bir mumya bulundu. Avcı toplayıcı olduğu tahmin edilen ve üzerinde yerel figürlerle dokunmuş heybe taşıyan kızın, Ocaklı köyünün soylu ailelerinden olduğu düşünülüyor. Ziyaret etmek isteyenler, Doğu Ekspresi ile seyahat ederek, koruma altına alınan Ani Harabeleri’ne gidip görebilir.

“Peh,” dedi kaba bir tavırla. Nazikçe konuşamayacak kadar durumuna kızıyordu. “Mumya olmayı istemem.”

Kurt ise sadece bakıyor ve telaşla oradan oraya yürüyordu.

“Sığınağın yolunu bulamadım,” diye inledi Mizgin.

Yattığı yerdeki karı eşelemeye başladı kurt. Mizgin, karın içine o kadar gömülmüştü ki, bazı yerleri tarihi kalıntılar gibi, yere çakılıp kalmıştı. Ama o yine de vazgeçmedi.

“Çok üşüyorum,” dedi. “Uyumak istiyorum.”

Gözleri kapanacakken kurt tekrar ulumaya başladı. O sesle uyumak ne mümkün?

Hücrelerine kadar donuyor, her yeri sızlıyordu. Burnunun ucundan buz parçası sarkmış mı diye bakmaya çalıştı, başaramadı.

“Kulaklarımda var değil mi? Buz diyorum, sarkmış mı?” dedi gülerek. Gülünce dişleri göründü, dost mu düşman mı emin olamadı kurt. Ama onu koklamıştı bir kez, her şey yolundaydı.

“Korkuyorum,” dedi cılız bir sesle. “O bizi bulmadan donup kalmak istemiyorum.”

Kar kurdu, kızın etrafını eşelemekten sıkılmış olmalıydı. Mizgin’in göz kapakları ağırlaşırken, kabanına dişlerini geçirdi. Onu sürükleyerek götürdü. İlk başta, yuvalarına götürecek diye düşünmüştü. Nereye gittiklerini tipi yüzünden seçemiyordu. Arada, kabanı dişlerinin arasından düşüyor, geri dönüp tekrar dişlemek zorunda kalıyordu. Yavrularına göre oldukça ağır olduğu düşünülürse, onu taşıyabiliyor olmasına çok sevinmişti. İnsan sevinmez mi? Koruma altına alınan bir tarihi kalıntı olmayacaktı!

İyi de nereye gidiyorlardı?

“Ayaklarımı hissetmiyorum.”

Durmaksın devam etti Kurt. Ama giderek yavaşlıyordu. Ağır geliyordu besbelli. Ağırlaşıyordu...

“Sence başarabilecek miyiz?”

Kurt ansızın durdu. Kabanını bıraktı.

“Bir şey mi duydun?”

Huzursuz şekilde ileri atıldı. Ulumaya başladı.

“Ne oldu, bir şey mi gördün?”

Sustu ve tekrar taşımaya başladı. Biraz daha yürüdükten sonra, kızı olduğu yere bırakıp öne atıldı. Yattığı yerden başını kaldırıp bakmaya çalıştı Mizgin.

“Aferin kurt, başardın. Bizi sığınağımıza getirdin.” Bu kez gerçekten halay çekmek istiyordu.

Sığınağın girişini o da Zeynep ve Mizgin gibi, karla örtmüştü. Onları pençeleri ile hızla savurdu. Bir kısmı yüzüne gelmişti ama hâlinden gayet memnundu Mizgin. Eşelemeyi bırakıp kızı içeri sürükledi, kuyruklarını heyecanla titreten yavrularının yanına bıraktı. Burnunun ucu ile ittirerek, battaniyeyi üzerine örtmeye çalıştı insancığın.

O sırada yavrulardan biri, insancığın yüzüne oturdu ama anneleri ensesinden taşıyarak o yaramazı üstünden çekti. Onları beslemesi gerekiyordu. İnsancığı, yeterince örttüğüne ikna olduktan sonra yanına uzandı. Bebekler de onun karnına yapıştılar. Yavaş yavaş içi ısınıyordu. Elleri ve ayakları çözülse, daha önce getirdiği odunları yakabilirdi. Bekledi ve beklerken, kurt ve yavrularının sıcaklığı ile avunup tatlı bir uykuya daldı.

Kendi öksürüğüyle, havai fişek gibi patlamaya benzer sesler çıkarınca uyanmak zorunda kaldı Mizgin. Uyanıksanız daha az, uykudaysanız daha çok öksürürsünüz. Bu hep böyle olmuştur. Aslında iyi de olmuştu. Hem titriyor hem de açlıktan aklına tavuk kümesleri geliyordu. Hani bir kurt olsa, kalkar kümeslere dadanırdı. Kurt ailesinin meraklı bakışları arasında, battaniyeyi yavaşça araladı. Ayağa kalktı. Çabuk sönmemesi ve biraz korunaklı olması için, tam köşeye, kurt ailesi ile yattıkları yere güçlükle bir ateş yaktı. Parmaklarını hâlâ pek iyi hissetmiyor ve bükemiyordu. Kabanının içinden hazırladığı yazıları çıkardı. Soğuk nedeniyle biraz nemlenmiş ve yazılar azıcık akmıştı. Ama hâlâ okunabiliyordu. Niye kömürle yazmıştı ki? Saçmalık!

Sığınağın girişine gitti, eğildi ve donarak dışarı çıktı. Yazdıklarını girişe sabitlemeye çalışıyordu. Geri dönüp içerideki taşlardan en ağırca olanlarını, kâğıtların kenarlarına koydu. Kâğıtları, girişin duvarlarına dik şekilde koymaya çalışmıştı ve sanırım başarmıştı. CANAVARLAR BURAYA GİREMEZ! yazısını da girişi kapatacak şekilde içten dışa doğru koydu ve taşlarla sabitledi.

Donmuş ekmeğin hepsini bitirememişti. Ateşe tutup ısıttı ve afiyetle yedi. Çok hâlsiz ve kötü hissediyordu. Başı çok dönüyor, midesinden garip sesler geliyordu. İkide bir titreme geliyor, sonra soğuk soğuk terliyordu. Ateşin dibinde de olsa, daha fazla oturmaya dayanamayacaktı. Yavruların yanına kıvrıldı ve battaniye ile bir güzel üzerlerini örttü.

Canavarı düşündü. Mizgin’i bulabilecek miydi? Öğrenebilecek miydi? Onu düşünürken, başının ve boğazının ağrısına daha fazla dayanamadı. İçi alev alev yanıyor ama elleri buz kesiyordu. Yine ateşi çıkmış olmalıydı.

“Sence bizi bulabilecek mi?” dedi ve ağrı yüzünden inleyerek gözlerini kapattı.

“Uyumak, sadece uyumak istiyorum kurt. Çok yorgunum...”

Sabahı birbirlerine sokularak karşılamışlardı. Tepeden sızan cılız ışık, ahenkle dans eden kar tanelerini parlatıyordu. Döne döne süzülüp uçuşuyorlardı. Boğazı kurumuştu ve yutkunamıyordu. İki büyük patates boğazında takılı kalmış gibiydi. Yavrular sağını solunu çekiştiriyordu. Annelerini göremedi.

Tüm geceyi, dinmek bilmeyen ateşine ve hastalığına rağmen çok güzel geçirmişti. Ne kâbus görmüştü ne de sayıklayarak uyanmıştı. Kurt dışarı çıkarken, girişe zorlukla sabitlediği yazıyı söküp atmıştı. Oradan içeri rüzgâr esiyordu. Kalkıp düzeltemeyecek kadar bitkindi. Üstelik en az yavrular kadar da aç.

İlk kez evinden, annesinden babasından uzakta, kimselerin bilmediği bir yerde kalıyordu. Zeynep’in evinde kalmak istemişti ama annesi izin vermemişti. Acaba Zeynep iyileşmiş miydi? Şu grip denen illet olmasaydı şu anda orada, onun yanında olacaktı.

Güçlükle kolunu kaldırıp yaramazları okşamaya çalıştı. Tırnakları mosmor olmuştu. Mor rengi hiç sevmezdi, ona canavarı hatırlatıyordu. Ellerini ovuşturarak pembeleştirmeye çalıştı. Matarasında kalan son damla suyu, çölde susuz kalmış insanlar gibi ağzına damlattı. İnsan, bir şeyi kaybedince değerini bilir. Bir bardak su için neler vermezdi.

Titremesi devam ettiği için, ateşinin hâlâ düşmediğini anlayabiliyordu. Avuçlarıyla, yerdeki kardan alıp alnına sürdü. Tepeden tırnağa zangır zangırdı. Dişleri takırdıyor ve buna engel olamıyordu. Bütün günü, kurdu beklemekle geçirdi. Babasının, onu yakalamış olma ihtimali canını çok sıkıyordu. Kurt yanındayken kendini güvende hissediyordu.

Tepedeki küçük boşluk olmasaydı, sığınakta gece ile gündüzü ayırt etmek mümkün değildi. Yarı uykulu yarı baygın, akşamı etti. Birden, dışarıda bir uluma duyuldu. Kar kurdu, eve döndüğünü haber veriyordu. Muhtar, düşmanını nasıl gözünden tanıyorsa, Mizgin de dostunu sesinden tanıyordu.

Kurt, yıldızlardan daha parlak tüyleriyle girişte belirdi. Minik yaramazlar, onu çekiştirmeyi bırakıp kendi etraflarında dönmeye başladılar. Annelerinin ağzında bir şey vardı ve Mizgin bulanık gördüğü için tam olarak seçemiyordu. Kurt yavaşça yaklaştı, bir süre Mizgin’e baktıktan sonra, insancığın tam başının yanına bir tarla faresi koydu. Burnuyla iterek ağzına yaklaştırmaya çalışıyordu. Ağlamaya başladı Mizgin. Akşam yemeği olarak tarla faresi aklının ucundan geçmemişti. Ufaklıklar, leziz yemeği kokluyor, kuyruklarını titretiyorlardı. Ama onların yiyemeyeceği kadar büyük ve sertti. Kurt, başında dikilmeye ve burnuyla tarla faresini itmeye devam etti.

“Teşekkür ederim,” dedi ağlayarak. “Pek aç değilim.”

Aslında, yeri göğü yiyebilirdi. Kurt, bir kez daha burnuyla ittirdi.

“Onu sindirebileceğimi düşünmüyorum,” diyerek gülümsedi. Kurt, insancığın neden yemediğine anlam veremedi. İnsancığın akşam yemeğine de dokunmadı. Tok, açın hâlinden anlamaz, derler hep. Fakat kurt, kendi karnını doyurmuş ve insancık için avlanarak ona da yemek getirmişti.

Mizgin doğrulabilse ona sarılmayı çok isterdi. Kurdun çocuklarını beslemesini, onlarla oynamasını, yaramazlık yaptıklarında hırlayarak onları terbiye etmesini izledi. Çocuklarına kızdığında canavara dönüşmüyordu. Minik bir hırlama, ensesinden yakalayıp battaniyenin üstüne koyma, o kadar! Karşısında, sevgiden başka şeyi paylaşmayan bir aile duruyordu. Sığınak gerçekten büyülüydü ve hiçbir canavar içeri giremiyordu.

Mizgin bir geceyi daha, burada atlatabileceğini sanmıyordu. O öksürdükçe, kurt uludu, kurt uludukça yavruları onu taklit etti.

“Nehre ışık tutun!”

Uzaktan boğuk sesler işitiliyordu. Kurtlar huzursuz olmuştu.

“Birindar, nehir donmuş oğlum!”

Sığınağın girişi bir karanlık, bir aydınlık oluyordu.

“Mizgiiiin!”

Fısıldadı.

“Buradayım!”

“Kuzumm, Mizgin’im ses ver! Neredesin?”

Kar kurdu, ayağa kalkıp girişin önünü kapattı. Başını yukarı kaldırdı ve ulumaya başladı. Şimdiye kadar hiç böyle ulumamıştı. Gözlerinin üstünde sis perdesi vardı, görüntüler ve sesler silikleşerek sönüp gitti.

Bir el Mizgin’in başını, dizlerinin üstüne aldı. Zorlukla gözlerini araladı.

“Geldin mi?” dedi öksürerek.

“Geldim.”

“Senin kim olduğunu biliyorum.”

“Ben de...”

“Artık avcı değilsin,” dedi kar kurdunu işaret ederek.

“Hiçbir zaman olamadım.”

“Babam geri döndü mü?” dedi gözlerinden yaşlar süzülürken.

“Döndü.” Yanına uzanıp saçlarını okşarken sürekli “Çok üzgünüm, çok pişmanım!” diyordu.

“Yazıları gördün mü baba?”

“Gördüm kuzum.”

“Canavarlar buraya asla giremez. Ve sen şimdi buradasın!”

Mizgin Mutlu Sonlara İnanıyor

Güvende hissettiği zamanlarda, sıcak bir elin başında gezindiğini, saçlarını okşadığını düşünürdü Mizgin. Sımsıcak güven duygusu başından yüzüne, oradan da bir şal gibi omuzlarına düşerdi. Sonra yol almaya devam eder, ellerine kadar ulaşırdı. Elleri bu kez soğuktan değil, sevgiden kamaşırdı. Sonra birden her şey değişmeye başlardı. Köyde papağan besleyen tek insan Zeynel Bakkal gibi, bir papağanı varmış da kaybetmiş gibi hissederdi. Sonra geçiverirdi. Galiba bu hep böyle devam edecekti.

Bir keresinde, bakkalın özgürlüğüne düşkün papağanı evden uçup gitmişti. Uzun süre aramış bulamamıştı Zeynel. Öyle üzgündü ki herkese veresiye satış yaptı; hem de defterine borç bile yazmadı. Dükkânın duvarında asılı o tabelayı da o gün söktü. Şöyle yazıyordu: “Hakkımda ne düşünüyorsan Allah sana bin beş yüz katını versin.”

Oradan alışveriş yapmaya korkardı Mizgin. İçeri girer, gözlerini sımsıkı kapatır, “Bir ekmek, iki yüz gram peynir, bir de şu vampirli dergilerden istiyorum,” der, para üstünü bile saymadan fırlar kaçardı. İstemeden de olsa, hakkında kötü bir şey düşünürse oracıkta hık diye gideceğini zannederdi.

Eli sıkılığı, ben ticaret yapmayı bilirimleri, bir de o tabelayı biraz abartmıştı bakkal. Üç beş katı dese gene anlardı. Papağanının da bu yüzden kaybolduğunu düşünüyordu. “O lanet tabelayı asmaz olaydım!” der dururdu. Para falan artık umurunda değildi. Mizgin’in babasından, yani Aksak Birindar’dan, papağanını bulmasını istiyordu. Ama hep şu cevabı alıyordu: “Bir o eksikti. Kurt yetmezmiş gibi. He Zeynel he!”

Kimseler bulamadı papağanı. Sonra bir gün, aylak aylak kahvenin köşesindeki boş alanda kara uzanmış, gökyüzünü izlerken bir ses duydu Mizgin. Sesin sahibinin erkek mi kadın mı olduğunu anlayamadı, çok düzgün konuşamayan biri şarkı söylüyordu. Ama hep aynı nakaratı tekrarlıyordu:

“Ben de sevdim ben de, resmin var şu an elimde...”

Kahvenin sahibi çok severdi o şarkıyı. Bıktırana kadar dinletirdi. Sağına soluna bakmış ve kimseyi görememişti. Sonra, ağacın tepesine tüneyen papağanı gördü. Bastı kahkahayı. Şarkıyı o söylüyordu. Koşa koşa gidip Zeynel amcaya müjdeyi verdi Mizgin. Bakkal, kısa bir süre için kaybettiği değerlisini bulmuştu ve son derece mutluydu. Mizgin’i kollarından tutup etrafında döndürmüştü. “Sana ve istediğin bir arkadaşına her gün çikolatalı gofret, benden, hediye!”

İnsan bir şeyi kaybetti mi değerini anlar. Babası da ailesini az kalsın kaybedecekti. Kars’taki hastanede gözlerini açtığında öyle demişti. Papağanı nasıl bulduğunu da babasına daha önce anlatmamıştı, yeniden aile olduklarını hissettikleri o hastane odasında anlatıverdi. Zeynel Bakkal’ı neden anlattığına gelince, çünkü Mizgin’e göre onun durumu ile çok bağlantılıydı bu olay. Alakasız gibi görünen olayları birbirine bağlayacak şeyleri her zaman bulurdu.

Mizgin’in annesi, orada kaldığı bir hafta boyunca, rehber öğretmenle ve sınıf öğretmeniyle neler konuştuğunu anlattı durdu. Dönüşümlü olarak nöbeti birbirlerine devrediyorlar, birkaç saat ortadan kayboluyorlardı. Meğer soluğu okulda ve pedagogda alıyorlarmış.

Mizgin’in güzel annesi, kızının yanaklarını okşarken, eylül ayı gelince, Halk Eğitim’e gideceğini ve ortaokulu dışarıdan okuyacağını söyledi.

“Babam ne diyor bu işe?”

“Ben de seninle geleceğim diyor.”

Kahkahalarıyla her yeri çınlattılar. Kalplerindeki minik kuşlar bütün arkadaşlarını topladı. Cıvıltıları dışarıdan da duyulabiliyordu.

Mizgin mutlu sonları severdi ve bu olanlar ona çok sahici geliyordu.

Babası, Zeynep’in annesinin yardımıyla arada canavara dönüşmemesi için bir uzmana görüneceğine söz vermişti. İlk ziyaretini de birkaç gün önce yapmıştı. Kuzusuna, “Bir iyileş, sobanın üzerinde sana kestane pişireceğim,” diyordu. En sevdiğiydi, mis...

“Kar kurdunu orada bıraktım. Kimseye söylemedim kızım, orada olduğunu...” dedi, hastaneden çıkacakları gün.

Konuşurken gözlerini kısıp ellerine baktı Mizgin. Soğuktan biraz çatlamaları dışında, artık mor çiçekler olmadığını gördü. O rengi hiç sevmezdi.

“Bizi nasıl buldun baba?”

“Kolay olmadı kızım. Şu Zeynep’in ağzını bıçak açmıyor. Annesi, ateşi düşmüyor diye sağlık ocağına götürmüş onu o gün. Senin de hasta olduğunu, kayıp olduğunu söyleyince tarif etti nerede olabileceğini. Zaten o da çok hasta olmuş senin gibi, o da burada, hastanede yatıyor. Seni ararken, tipi yüzünden çok zorlandım. Göz gözü görmüyordu. Ama buraları avucumun içi gibi bilirim. Uluma sesini duyunca dikkat kesildim. Harabenin oradan geliyordu. El fenerini o yöne doğru tuttum. Sonra bir kâğıt parçasının sallanıp durduğunu gördüm. Üzerinde CANAVARLAR BURAYA yazıyordu.”

Yüzünde acı bir ifadeyle gülümsedi, başını öne eğerek ellerini ovuşturdu.

“Ama baba, ben öyle yazmamıştım ki. Silinmiş.”

“Biliyorum kızım, söyledin bana o gece. Ben de tahmin ettim zaten.”

“Baba...” dedi daha önce hiç bu kelimeyi söylememiş gibi. “O bir daha gelmeyecek değil mi?”

“Gelmeyecek kızım. Canavar sonsuza kadar gitti ve ben sizi sonsuz kere seviyorum.”

Birindar, şefkatle yıkanmış sesiyle konuşurken, odanın girişinde Zeynep, gülen gözleri ile onları seyrediyordu. Leyla Hanım, kollarını Zeynep’in omuzlarına dolamış, Mizginlerin mutluluklarına tanık oluyorlar, içeri girip Mizgin’e sarılmak için sabırsızlanıyorlardı.

Mizgin’e kalırsa, babasının sözlerini duyduğunda tepeden papatyalar, konfetiler, simler falan dökülüyor, havai fişekler odayı aydınlatıyordu. Annesine göre, kaloriferleri fazla açmışlardı ve o hiç böyle ısındığını hatırlamıyordu. Mutlu hissetmenin nasıl olduğunu unutmuş, kaloriferi kısmaya çalışıyordu.

Birindar, sevdiği kadının alnına düşen saçı, şefkatle düzeltirken...

Mizgin kalbindeki kuşa fısıldıyordu:

“Artık uçabilirsin minik kuş, güvendeyim.”